\begin{abstract}
Bisherige Sprachkommunikationslösungen für Mehrspieler-Computerspiele sind nicht in diese integriert, serverbasiert und verfügen oft über nur einen Kommunikationskanal. Dies führt dazu, dass solche Lösungen schwer bedienbar sind, wenig Kontrolle über die Konversation bieten und zudem für Betreiber der Server hohe Kosten verursachen können. In dieser Arbeit wird eine Implementierung einer integrierten distanzbasierten Sprachkommunikation für Spiele entwickelt, die im Gegensatz zu bisherigen Lösungen, keinen zentralen Konferenz-Server zum Mischen des Audiostroms benutzt. Dieser Ansatz hilft Kosten zu sparen, indem Audioverbindungen auf Peer-to-Peer-Basis erfolgen und so die Bandbreite und Rechenleistung von Teilnehmern gestellt wird. Dadurch die lokale Kontrolle über alle eingehenden Audioströme und kann durch einen distanzbasierten Audio-Mischvorgang für den Spieler die Metapher der Luftübertragung von Sprache ermöglicht werden, die ihm eine intuitive Sprachkommunikation ermöglicht. Diese Metapher bietet die Ausgangsbasis, um Konzepte der Proxemik aus der wirklichen Welt analog im virtuellen Raum umzusetzen und dort einen maximalen Hörradius zu definieren. Dieser führt dazu, dass nicht mehr mit jedem Teilnehmer Verbindungen aufgebaut werden und so effektiv Bandbreite eingespart wird. Diese Konzepte werden in einem Spiel-Prototypen umgesetzt, indem eine 3D-Engine mit ein auf dem SIP-Protokoll basierenden VoIP-Protokollstapel kombiniert wird. Über den Fokus der Arbeit hinausgehend wird auch aufgezeigt, wie das SIP-Protokoll als Netzwerkschnittstelle für verschiedene Netzwerk-Architekturen von Mehrspieler-Computerspielen eingesetzt werden kann. Abschließend wird Anhand von Messergebnissen die Effizienz dieser Konzepte verdeutlicht.
\end{abstract}