\chapter{Computerspiele}
\section{Marktrelevanz}
Gleich mehrere große Studien belegen die zunehmende Marktrelevanz von Computerspielen:

So zeigt die Studie der BITKOM "Digitale Spiele in Deutschland", dass der Umsatz mit Konsolen, Konsolen-Spielen und PC-Spielen 2007 um 21 Prozent auf 2,14 Milliarden Euro, allein in Deutschland klettert. 2006 lag der Wert noch bei 1,77 Milliarden Euro, 2005 bei 1,57 Milliarden. Damit wird im laufenden Jahr erstmals die Marke von 2 Milli-arden Euro erreicht. Wachstumstreiber sind vor allem Konsolen und Konsolen-Spiele. Der Umsatz mit PC-Spielen bleibt stabil.

Eine weitere Studie von PriceWaterhouseCoopers (PwC) erwartet, dass in Deutschland im Jahr 2007 erstmals mehr Geld für Computer- und Videospiele als für Musik ausgegeben wird. Während die Ausgaben für Spiele in den nächsten fünf Jahren voraussichtlich weiter wachsen würden, gehen die Analysten davon aus, dass der Musikmarkt als einziges Segment der Unterhaltungsindustrie im gleichen Zeitraum schrumpfen wird. Bis 2011 könnte der Umsatz wegen "attraktiver Spiele für die Konsole und der Ausgaben für Online- und Mobile-Games" um jährlich 6,6 Prozent auf gut zwei Milliarden Euro wachsen. 

Der weltweite Umsatz der Unterhaltungs- und Medienindustrie wird bis 2010 auf 1,8 Billionen US-Dollar steigen, das entspricht einem jährlichen Wachstum von 6,6 Prozent, prognostiziert die Wirtschaftsprüfungs- und Beratungsgesellschaft PricewaterhouseCoopers (PwC) in ihrem "Global Entertainment and Media Outlook: 2006-2010"

\section{Von Tennis for Two bis zum MMORPG}
Im Jahr 1958 entwickelte der Physiker Willy Higinbotham ein Spiel das sich "Tennis for Two" nannte und auf dem Osziloskop gespielt wurde. Obwohl nicht genau geklärt ist, ob es sich hierbei tatsächlich schon um ein Spiel handelte, wird es von vielen als das erste Computerspiel angesehen. Diesem sollte im Jahre 1961 das Spiel "`Sapcewar"' folgen, das an der Universität Stanford entwickelt wurde und zum ersten kommerziellen Spiel avancierte. 
Weitere Jahre später entstand das bekannte "`Pong"' das im Jahre 1972 auf dem Atari System veröffentlicht wurde. Es wurde als Sensation gefeiert und schnell wurde klar, dass sich mit Computerspielen Geld machen lässt. Somit verließen Computerspiele ihr akademisches Zuhause und traten den Weg an ein weltweites kommerzielles Geschäft zu werden. In den 80er Jahren wurden Computerspiele hauptsächlich in Spielhallen gespielt oder zu hause auf einfachen Konsolen. Bekannte Vertreter der ersten Generation waren Spiele wie Pacman oder Space Invaders, die trotz einfacher Grafik überzeugen konnten. Ende der 80er Jahre verlagerte sich das Zentrum der Spieleindustrie nach Japan als Mario und Nintendo ihren weltweiten kommerziellen Erfolg antraten. Dieser ersten Generation von Konsolenspielen sollten viele weitere folgen, bei denen vor allem die Grafikausgabe immer wieder neue Entwicklungen möglich machte. Mittlerweile war auch der heimische PC in der Lage mitzuhalten und wurde vor allem durch das Konzept der Tastatur und Maus zum "`erly Adaptor"' des neu aufkommenden Genres der Rollenspiele, die den Benutzer lange fesseln Konten, trotzdem durch die "`point and click "' Steuerung mit Hilfe der Maus einfach zu bedienen waren. Ebenfalls angetrieben durch die Möglichkeiten des PCs wurden Mitte der 90er Jahre die "`Real-Time-Strategy-Spiele"' sehr populär, bekannte Vertreter kamen aus dem "`Blizzard"' Studio, das mit Spiele wie "`Starcraft"' und "`Warcraft"' großen kommerziellen Erfolg erreichte. Trotz 40 Jahren Geschichte wurden jedoch die meisten Spiele entweder alleine oder lokal mit Freunden an der Konsole gespielt. Der die Tastatur und Maus des PC hatten sich zwar exzellent als "`Single-Player-Interface"' behauptet, ermöglichten jedoch nur sehr eingeschränkte lokale Mehrspieler Möglichkeiten. Doch durch die rasante Vernetzung von PCs, zunächst im LAN Bereich wurde die Dimension der Mehrspieler-Spiele ermöglicht. Der Zugang des PCs zum Internet erlaubte dann Ende der 90er Jahre nun die Möglichkeit die beliebtesten Genres des PCs (RTS und Rollenspiele) endlich mit Spielern auf der ganzen Welt zu spielen. Der erste erfolgreiche Vertreter des Online-Rollenspiels (MMO) wurde 1997 Ultima Online, das sich mit 750 000 Abonenten zum einem Pionier in diesem Bereich behaupten konnte. Schließlich sollte 2003 das bis dato erfolgreichste Online-Spiel WorldOfWarcraft folgen, das sich mit mittlerweile fast 10 Millionen Spielern zum unangefochtenen Markführer der Online-Spiele-Branche etabliert hat. Die Tendenz des gemeinsamen Spielens hat selbst heutzutage nicht ihr volles Potenzial ausgeschöpft, da im wöchentlichen Modus werden neue Multispieler Spiele veröffentlicht werden, die vor allem die Lust am gemeinsamen Spielen und der Kommunikation befriedigen wollen. Aus dem einzelnen Streben nach dem Highscore is mehr geworden, nämlich eine soziale Erfahrung - eine die zur sozialen Befriedigung dienen kann. \cite{triggerhappybuch}


\section{Kategorien der Kommunikation }

\subsection{Definition von Kommunikation}
Das Wort "`Kommunikation"' kann sehr umfangreich definiert werden. Die Ansätze unterscheiden sich grundsätzlich anhand der Frage, ob die Teilnehmer einer Kommunikation ausschließlich als Menschen bestimmt werden, oder allgemeiner als Lebewesen, zu denen dann auch die Tiere gezählt werden, oder ob die Teilnehmer einer Kommunikation als technische Geräte (z.B. Computer) angesehen werden.
Obwohl wir für Zwecke der Kommunikation die Teilnehmer nur auf Menschen eingrezen und so könnte eine allgemeingültige Definition auf für Menschen gelten: `Kommunikation umfasst alle Verfahren bei denen eine Entität eine andere Entität anregt"' \cite{Allwood}. Somit umfasst Kommunikation nicht nur die Formen der Sprache und Schrift, sondern auch das ganze Spektrum des menschlichen Verhaltens.


\subsection{Interaktion}

Unter Interaktion versteht man die Verbindung von zwei Kommunikatoren bei denen jeder beim anderen Veränderungen und Reaktionen auslöst. Diese kann sowohl zwischen Menschen als auch zwischen Menschen und Computern stattfinden. Interaktion kann hierbei verschiedene Formen annehmen:
\begin{itemize}
	\item Stimm-Führung: Sprache deren Bedeutung sich nicht nur aus dem Inhalt der Worte oder Ihrer Bedeutung erschließt (Wutanfall)
	\item Kinesik: Physische Reaktionen (Händedruck)
	\item Verbales-Verhalten: Intelektuelle Aspekte einer Konversation, wie die Bedeutung der Worte.
\end{itemize}

\subsection{Interpersonelle vs. Massenkommunikation}

Die interpersonelle Kommunikation beinhaltet mindestens zwei Kommunizierende die beabsichtigt miteinander kommunizieren wobei beide sind Sender und Empfänger zugleich sind. Dabei werden immer immer abwechselnd einzelne Nachrichten ausgetauscht. Unser alltäglicher Umgang miteinander im Alltag ist oft als interpersonelle Kommunikation zu verstehen. 

Bei einer Massenkommunikation kommuniziert ein Sender an viele verschiedene Empfänger, bei der die kommunikation eher einseitig verläuft. Hier ist der Grad der Interaktion oft gering und es findet ein Fluss von Nachrichten vom Sender zum Empfänger statt. Eine Massenkommunikation findet z.B. bei Lehrveranstaltungen an Universitäten statt, wo ein Dozent mit den Studenten kommuniziert. 

\subsection{Problemkategorien bei der Kommunikation}
Laut Claude E. Shannon, \cite {Shannon} dem Begründer der Informationstheorie, gibt es 3 Problemstufen bei der Kommunikation:
\begin{itemize}
	\item Stufe 1: Wie genau können die Symbole der Kommunikation übertragen werden? (Technisches Problem)
	\item Stufe 2: Wie präzise entsprechen die übertragenen Symbole der ursprünglich gewünschten Bedeutung (Semantisches Problem)
	\item Wie effektiv wird die empfangene Nachricht in eine gewünschte Handlung umgesetzt (Effektivitäts Problem)
\end{itemize}

Das technische Problem befasst sich mit der Genauigkeit der übertragenen Symbole vom Sender zum Empfänger eines Signals wie Schrift oder Sprache. Das Semantische Problem befasst sich mit der Interpretation der Bedeutung durch den Empfänger im Vergleich zur ursprünglichen Interpretation. So kann auch bei der einfachsten Nachricht eine Veränderung des Inhaltes oder der Bedeutung entstehen, falls die Semantik nicht eingehalten wird. Das Effektivitäts Problem befasst sich mit der Aussicht, dass der Empfänger tatsächlich das gewünschte Verhalten einnimmt. 

\subsection{Kommunikationsprobleme in CMC}

In einem computerbasierten System sollten Instruktionen immer wichtige Elemente der zwischenmenschlichen Kommunikation enthalten. Als wichtige Elemente können eine kurze Antwortzeit, ein nichtsequenzieller Informationszugang, die Anpassungsfähigkeit an seinen Gesprächspartner oder ein Feedback beinhalten. \cite{Tannenbaum}

Die schriftliche und verbale Kommunikation z.B. unterscheiden sich bei ihrer Antwortzeit, die bei der einen fast null ist bei der anderen sehr lange dauern kann. Je kürzer die Antwortzeit, desto natürlicher erscheint eine Kommunikation. In der computerbasierten Kommunikation wurde festgestellt \cite{Shannon & Weaver} dass falls die Antwortzeit mehr als 2 Sekunden überschreitet, der Benutzer glaubt, dass eine Störung vorliegen würde. 

So kann das Problem in einem Chat vorkommen, in dem durch Verzögerungen, sei durch die Netzwerkverbindung oder Problemen bei der Ein und Ausgabe die Kommunikation verzögert wird. Man weiß nicht ob das Gegenüber überhaupt noch erreichbar ist, oder bereits nicht mehr am PC sitzt. Das Phänomen ist auch bei der Telefonie beobachtbar, wo man aber im Gegensatz zum Chat noch einen hörbaren Beweis hat, z.B. Hintergrundgeräusche, an dem man erkennen kann, dass die noch verbunden ist und die Gegenseite noch aktiv an der Kommunikation teilnimmt.  

\section{Formen der Interaktivität und Lebhaftigkeit}
Interaktivität erhöht die Qualität mit der wir das Kommunizierte verstehen. Liest man Texte deren Sachverhalt nicht Grafiken weiter veranschaulicht wird, kann es vorkommen das man Teile des Erklärten nicht versteht, lässt man sich dagegen den Stoff von einem Experten vortragen und kann Fragen stellen so hat man oft ein besseres Verständniss der Materie. Doch neben der Interaktivität ist die Lebhaftigkeit der Übertragung essentiell für unser Verständnis. \cite{Jensen}

So sind Bücher und Emails nicht besonders Lebhaft, weil man keine weitere Information wie ein Bild oder einen Ton mit dem gelesenen verknüpft. Ein anderes Beispiel ist das Fernsehen, das sehr Lebhaft ist aber nicht besonders Interaktiv. 

--> Grafik Interaktivität vs. Lebhaftigkeit

Bei Vergleich zwischen text- und sprachbasierter-Interaktion kann einen Unterschied erkennen. Während textbasierte Kommunikation aufgrund Einschränkungen wie Tippgeschwindigkeit besonders langsam oder nicht besonders detailiert sein kann, und somit eine niedrige Lebhaftigkeit und Interaktivität besitzt, ist das bei der sprachkommunikation nicht der Fall. Da Sprachkommunikation durch kurze Antwortzeiten höchst interaktiv ist und durch den einsatz von Sprachintonation lebhaft verläuft kann sie ein reales Gespräch in der Lebhaftigkeit und Interaktion sehr gut nachbilden. In einem Virtuellen Raum kann man sich nicht nur über die Sprache und Zeichen verständigen sondern auch über den Kontext in dem man sich gerade befindet \cite{riva}

\subsection{Kommunikation in Computerspielen}

Die meisten modernen Computerspiele spielen in detaillierten, realistischen virtuellen 3D Welten durch die man mittels eines Avatars navigiert. In diesen Welten, kommunizieren Spieler miteinander aus verschiedenen Gründen wie z.B. um die Stragegie zu besprechen, Hilfe zu rufen, die Leistung des anderen zu bewerten oder um einfach nur zu plaudern. Dabei sind meistens in einem Spiel mehrere Wege der Kommunikation möglich.

\subsection{Textkommunikation}
Spieler können sich über Tastatur unterhalten, wobei die ausgetauschten Nachrichten bei Rollenspielen über dem Kopf des Avatars angezeigt werden oder bei First-Person-Shootern als Lauftext kurz eingeblendet werden.  

\subsection{Sprachkommunikation}
Die Sprachkommunikation wird mittels zusätzlicher Sprachserver ermöglicht, auf denen sich Mitspieler zunächst vor Spielbeginn einloggen und dann einer gemeinsamen Sprach-Gruppe beitreten müssen. Im Spiel können die Mitspieler sich dann gegenseitig hören und auch Sprachnachrichten an alle Mitglieder senden. Eine in das Spiel integrierte Sprachkommunikation bietet als einzige die bisher XBox-Live Konsole, hier wird das Gesprochene auch von allen Teilnehmern einer Spielesession gehört. Bei beiden Systemen gibt es die Möglichkeit auf Wunsch einzelne Mitspieler stummzuschalten.

\subsection{Non-verbale Kommunikation} 
Eine weitere Form der Kommunikation kann das gezielte Steuern des eigenen Avatars darstellen, indem man diesen in verschiedene Animationen bringen kann um so z.B. durch Springen und Armheben zu Freude signalisieren. 


\subsection{Textkommunikation in Spielen}
Untersucht man die Textkommunikation in Spielen bezüglich ihrer Interaktionsmöglichkeiten so ist festzustellen, dass sich nur Verbal-Verhalten gut abbilden lässt, weil die Schriftform die Kinesik und Stimm-Führung zunächst komplett ausblendet. Es ist zwar üblich Emoticons(Zeichenfolgen aus normalen Satzzeichen, die ein Smiley nachbilden) zu benutzen um Stimmungs- und Gefühlszustände auszudrücken, doch deren Emotionale Ausdruckskraft kann die Stimm-Führung nicht ersetzen. Kinesik wird auch. Kinesik wird mittels kryptischer Kürzeln wie z.B. "`rofl"' (rolling on the floor laughing) ausgedrückt. Meistens sind Textnachrichten sehr kurz gehalten dienen oft der Koordination im Spiel und werden von den Spielern nur im Hintergrund des Spiels gelesen. Längere Konversationen finden oft nicht direkt im Spiel statt, oder sind bei eingen Spielgenres garnicht möglich, weil der Spieler seine Hände zum Steuern des Avatars braucht. finden  sondern außerhalb in Chatrooms vor der Spielesession oder nach danach.

Es findet bei der Textkommunikation in Spielen sowohl die Interpersonelle- als auch  Massenkommunikation statt, wobei die Massenkommunikation eher in Actionspielen zur Koordination im Team eingesetzt wird wird und die Interpersonelle eher bei Spielen mit einem niedrigeren Spieltempo wie Rollen- und Stregegiespielen benutzt wird. Der Spieler hat oft auch nicht die Auswahl welche Kommunikationsmethode er gerne wählen will. 

Bei den Problemkategorien der Kommunikation ist die Textkommunikation durch ihre in Stufe 1

Die oben beschriebenen Probleme auch hier auf, als zusätzliche Information jedoch dienen den Spielern die empfangenen dargestellten Spielerbewegungen der Gegenseite. An diesen kann oft entnommen werden ob der Spieler sich noch im Spiel befindet und in der Lage ist eine Kommunikation zu führen. Figuren die sich nicht mehr bewegen, lassen oft darauf hindeuten, dass der Mitspieler entweder ein Datenübertragungsproblem hat, oder das Spiel oder den Rechner vorzeitig verlassen hat. 
\\TODO auf Semantik und Effizienz eingehen.!!

Der Chat an sich hat in Spielen nur eine untergeordnete Priorität. So werden bei solchen Chats Informationen durch nicht verarbeitet, weil die Konzentration der Spieler hauptsächlich im Spielgeschehen liegt und nicht auf der Kommunikation. 

\subsection{Vorteile der Nonverbalen-Kommunikation}
Allerdings bietet die nonverbale Kommunikation laut \cite{Turkle and Reid} auch neue Möglichkeiten. Was passiert wenn Mitspieler sich anders darstellen als sie sich in realen Situationen darstellen würden? Die Studien haben gezeigt, dass Menschen neue parallele Identitäten erschaffen können um für sich mit Sexualität, Rasse, Geschlecht und Macht zu experimentieren. Diese Identitäten können aktiv online gelebt werden, was sie so attraktiv macht. 
\\TODO more

\subsection{Die Audiokommunikation und ihre Vorteile}
\subsubsection{Seamles Integration}
\subsubsection{Raised Immersion}
\subsubsection{Faster Action}
\subsubsection{Easier Team Assembly}
\subsubsection{No Hands}
\subsubsection{Addded Realism}
\subsubsection{Going Wireless}
\subsubsection{Talking with People from All Over}
\subsubsection{No Switching between Programs}
\subsubsection{Easy Strategizing}
\subsubsection{Ehanced Features}
\subsubsection{Greater Clan Unity}
\subsubsection{Lots of Options}
\subsubsection{Easier Trash-Talking}
\subsubsection{More Fun to Play with Friends}
\subsubsection{More Personal}
\subsubsection{Increased Talking Abilities}
\subsubsection{Ausdruckskraft}
\subsubsection{Kooperation}
\subsubsection{Vertrauen}
\subsection{Nachteile von Audiokommunikation}
\subsection{Übertragung}
\subsection{Reichhaltigkeit}
\subsection{Verwandte Arbeiten}
\subsubsection{XBox Live und Konsolen}
\subsubsection{

