\chapter{Computerspiele}

\section{Zwei schnell wachsende Märkte: VoIP und Computerspiele}

Eine von Ipoque \cite{ipoque:2007} durchgeführte Studie bei der drei Petabyte anonymer Daten, erhoben von mehr als einer Million Nutzern in Australien, Deutschland, dem Nahen Osten, Ost- und Südeuropa, in die Auswertung eingeflossen sind zeigt, dass P2P Anwendungen im Internet mehr Verkehr als alle anderen Anwendungen zusammen erzeugen. Dabei zeigt die Studie, dass Voice over IP (VoIP) mittlerweile zu einer weitgenutzten Anwendung geworden, nicht zuletzt aufgrund des enormen Erfolges von Skype mit seiner einfachen Nutzung auch unter restriktiven Netzwerkumgebungen hinter Firewalls oder bei Verwendung von Network Address Translation (NAT). 
Unter den Privatpersonen ist die Internet-Telefonie besonders bei den 18- bis 24-Jährigen beliebt. In dieser Gruppe verwende fast jeder Vierte seinen Breitbandanschluss, um mit Freunden und Bekannten zu sprechen, das zeigten aktuelle Studien der FGW Online und des E-Business-Watch \cite{E-Business:08}. 

Parallel zur Entwicklung des VoIP Markets zeigen gleich mehrere große Studien belegen die zunehmende Marktrelevanz von Computerspielen, die vor allem bei den gleichen Zielgruppen beliebt sind. So zeigt die Studie von Ernst\&Young "Digitale Spiele in Deutschland" \cite{ErnstYoung:07}, dass der Umsatz mit Konsolen-Spielen und PC-Spielen 2007 um 21 Prozent auf 2,14 Milliarden Euro, allein in Deutschland klettert. 2006 lag der Wert noch bei 1,77 Milliarden Euro, 2005 bei 1,57 Milliarden. Damit wird im laufenden Jahr erstmals die Marke von 2 Milliarden Euro erreicht. Ebenfalls erwartet eine die Studie German Entertainment and Media Outlook 2007-2011 von PriceWaterhouseCoopers (PwC) \cite{pwc:07}, dass in Deutschland im Jahr 2007 erstmals mehr Geld für Computer- und Videospiele als für Musik ausgegeben wird. Bis 2011 könnte der Umsatz der Ausgaben für Online- und Mobile-Games um jährlich 6,6 Prozent auf gut zwei Milliarden Euro wachsen. Weltweit wird der Umsatz der Unterhaltungs- und Medienindustrie bis 2010 auf 1,8 Billionen US-Dollar steigen. 

\section{Von "`Tennis for Two"' bis zur Kommunikationsplattform}

Der hohen Marktrelevanz von Computerspielen haben sie vor allem ihrem stetiger Wandel vom Computerspiel als akademisches, nichtkommerzielles Nebenprodukt zu einer ausgereiften kommerziellen Spiele- und Kommunikationsplatform zu verdanken: Die akademischen Anfänge finden sich im Jahr 1958, wo der Physiker Willy Higinbotham ein Spiel das sich "Tennis for Two" nannte entwickelte, welches auf einem Osziloskop gespielt wurde. Diesem sollte im Jahre 1961 das Spiel "`Spacewar"' folgen, das an der Universität Stanford von Steve Russell entwickelt wurde \cite{CHM}. Erst weitere Jahre danach entstanden die ersten kommerziellen Computerspiele, so wurde "`Pong"' das im Jahre 1972 auf dem Atari System veröffentlicht wurde zur Sensation und zum ersten kommerziellen Erfolg.Als kommerzielles Produkte wurden Computerspiele in den 80er Jahren wurden hauptsächlich in Spielhallen gespielt oder von Spielern auf einfachen Konsolen zu Hause. Dabei bestanden bekannte Vertretern der ersten Generation wie Pacman oder Space Invaders einzig aus einem Einzelspieler Modus mit dem Ziel des Erreichens der Höchstpunktzahl. 
Ende der 80er Jahre verlagerte sich das Zentrum der Spieleindustrie nach Japan wo die ersten Generationen von Konsolenspielen großen kommerziellen Erfolg erreichten. Ein Hauptfaktor für war vor allem die Möglichkeit lokal mit mehreren Spielern zeitgleich auf dem Spielesystem zu spielen. Mitte der 90 er Jahre wurde der Personal Computer als Spieleplatform entdeckt. Vor allem durch das Konzept der Tastatur und Maus wurden neue Spielegenres ermöglicht, die durch durch eine "`point and click "' Steuerung mit Hilfe der Maus durch ihre Bedienfreundlichkeit überzeugten.  Zwar hatten sich Tastatur und Maus sich als sehr ergonomisches "`Single-Player-Interface"' behauptet, ermöglichten jedoch im Vergleich zu Spielekonsolen nur sehr eingeschränkte lokale Mehrspieler Möglichkeiten. Durch den frühen Zugang des Personal Computers zu lokalen und globalen Netzwerken Ende der 90er Jahre bestand die Möglichkeit beliebteste Spielegenres mit Spielern auf der ganzen Welt zu spielen. Erste erfolgreiche kommerzielle Anbieter konnten 1997 bereits bis zu 750 000 Abonnenten. \citep{uo08}. Die Tendenz zum Spiel als Kommunikationsplattform wird heutzutage durch etliche große Anbieter bestätigt, die Spiele mit online Mehrspieler Funktionalität anbieten, bei denen bis zu 10 Millionen Spieler in Spielergruppen miteinander spielen und kommunizieren \citep{wow2.2}. Aus akademischen Anfängen, über das streben des einzelnen Streben nach der Höchstpunktzahl ist heutzutage eine soziale Erfahrung geworden, die vor allem durch durch Kommunikation erst ermöglicht wird. \citep{triggerhappybuch}

\section{Kommunikation }

\subsection{Modell der Kommunikation}

Das Wort "`Kommunikation"' kann sehr umfangreich definiert werden. Die Ansätze unterscheiden sich grundsätzlich anhand der Frage, ob die Teilnehmer einer Kommunikation ausschließlich als Menschen bestimmt werden, oder allgemeiner als Lebewesen, zu denen dann auch die Tiere gezählt werden, oder ob die Teilnehmer einer Kommunikation als technische Geräte (z.B. Computer) angesehen werden. 

Das allgemeine Modell von Shannon und Weaver  \citep{shannon48}, den Begründern der Informationstheorie, besteht aus den folgenden Komponenten:
\begin{itemize}
	\item Einer Informationsquelle die eine Nachricht produziert.
	\item Einem Transmitter aus der Nachricht ein Signal generiert das durch einen Kanal geschickt werden kann. 
	\item Einen Kanal der das Medium bildet über welches das Signal übertragen wird. 
	\item Einen Empfänger, der das Signal wieder zu einer Nachricht transformiert. 
	\item Einem Ziel, einer Person oder Maschine, an die die Nachricht gesendet wurde.
\end{itemize}

Obwohl es nicht primär das Ziel des Modell war menschliche Kommunikation zu beschreiben, sondern die Datenübertragung mithilfe technischer Faktoren optimieren, reicht dieses Modell vollkommen aus um die auftretenden Probleme aufzuzeigen:

\begin{itemize}
	\item Stufe 1: Wie genau können die Symbole der Kommunikation übertragen werden? (Technisches Problem)
	\item Stufe 2: Wie präzise entsprechen die übertragenen Symbole der ursprünglich gewünschten Bedeutung (Semantisches Problem)
	\item Stufe 3: Wie effektiv wird die empfangene Nachricht in eine gewünschte Handlung umgesetzt (Effektivitäts Problem)
\end{itemize}

Das technische Problem befasst sich mit der Genauigkeit der übertragenen Symbole vom Sender zum Empfänger eines Signals wie Schrift oder Sprache. Das Semantische Problem befasst sich mit der Interpretation der Bedeutung durch den Empfänger im Vergleich zur ursprünglichen Interpretation. So kann auch bei der einfachsten Nachricht eine Veränderung des Inhaltes oder der Bedeutung entstehen, falls die Semantik nicht eingehalten wird. Das Effektivitäts Problem befasst sich mit der Aussicht, dass der Empfänger tatsächlich das gewünschte Verhalten einnimmt. 

Das bestehende Modell wurde später von Willbur Schramm \citep{schramm54} unter anderem um das Feedback ergänzt, dass er als unentbehrlich bei der Kommunikation betrachtete. Für Schramm gibt es nicht nur das Feedback durch eine Antwort oder durch Signale wie Kopfnicken, sondern es gibt auch eine Art von Eigenfeedback als Antwort zur selbst gesendeten Nachricht. Dabei ist eine kurze Antwortzeit und somit ein schnelles Feedback essentiell für eine erfolgreiche Kommunikation. So unterscheiden sich die schriftliche und verbale Kommunikation bei ihrer Antwortzeit, die bei der einen fast null ist bei der anderen sehr lange dauern kann. Je kürzer die Antwortzeit, desto natürlicher erscheint eine Kommunikation.

\subsection{Interpersonelle vs. Massenkommunikation}

Die interpersonelle Kommunikation beinhaltet mindestens zwei Kommunizierende die beabsichtigt miteinander kommunizieren wobei beide sind Sender und Empfänger zugleich sind. Dabei werden immer immer abwechselnd einzelne Nachrichten ausgetauscht. Unser alltäglicher Umgang miteinander im Alltag ist oft als interpersonelle Kommunikation zu verstehen. 

Bei einer Massenkommunikation kommuniziert ein Sender an viele verschiedene Empfänger. Damit ist eine öffentliche, indirekte, einseitige, technische Verbreitung von professionalisierter, strukturell und funktional 
ausdifferenzierter Kommunikation an ein disperses Publikum zu verstehen \citep{maletzke98}. 
Im Alltag findet eine Massenkommunikation Veranstaltungen statt, bei denen ein Redner vor einem Publikum redet, wobei das Fernsehen und Radio auch als Massenkommunikation verstanden wird. 

\subsection{Interaktivität und Lebhaftigkeit}
Im Bereich der Sozialwissenschaften spricht man von Interaktivität, wenn zwei Individuen miteinander im Kontakt sind und sich in ihren wechselseitigen Handlungen gegenseitig beeinflussen. Interaktivität oder auch die Wechselwirkung von Handlungen unterschiedlicher Personen aufeinander, kann unmittelbar zwischen Personen  oder vermittelt durch Medien wie Telefon, E-Mail oder Chat geschehen.

Interaktivität erhöht die Qualität mit der wir das Kommunizierte verstehen. \citep{jensen98} Liest man Texte deren Sachverhalt nicht Grafiken weiter veranschaulicht wird, kann es vorkommen das man Teile des Erklärten nicht versteht, lässt man sich dagegen den Stoff von einem Experten vortragen und kann z.B. durch Fragen Interaktiv den Stoff diskutieren so hat man oft ein besseres Verständnis der Materie. 

Eng verbunden mit der Interaktivität ist die Lebhaftigkeit des Kommunizierten. So sind Bücher und Emails nicht besonders Lebhaft, weil man keine weitere Information wie ein Bild oder einen Ton mit dem gelesenen verknüpft. Ein anderes Beispiel ist das Fernsehen, das sehr Lebhaft ist aber nicht besonders Interaktiv. In der Medienpsychologie wird die Lebhaftigkeit im Bezug zur Interaktivität als Begriff der Media-Richness-Theorie definiert. \citep{rice92}

% Grafik Interaktivität vs. Lebhaftigkeit
% Sekundärliteratur MP2

Den Reichtum ('Richness') eines Mediums kann man daran messen, wie unmittelbar das Feedback ist, wie viele 
Kanäle wie viele Hinweise geben, wie persönlich die Kommunikation ist und wie vielfältig die vermittelte Sprache ist. Die Verwendung von besser geeigneten Medien führt zu höherer Effektivität der Aufgabenerfüllung. Reichwald  \citep{reichswald98} entwickeln daraus ein Media-Richness-Modell für die Telekooperation 
(vgl. Abbildung). In Abhängigkeit davon, wie mehrdeutig die Telekooperationsaufgabe ist, sind andere 
Medien zu bevorzugen. Dabei ist es nicht so, daß reiche Medien per se 'besser' geeignet sind und arme Medien schlechter. Vielmehr gibt es einen Bereich effektiver Kommunikation. Die Wahl zu reicher Medien führt zu einer Überkomplizierung ('Overcomplication') der Situation. Anstatt Fakten zu suchen, werden die Teilnehmer 
durch den Reichtum des Mediums abgelenkt; es wird interpretiert und möglicherweise Mehrdeutigkeit künstlich erzeugt. Die Verwendung zu armer Medien führt zu einer zu starken Vereinfachung ('Oversimplification'): Das Medium eignet sich nur für die Informationssuche, obwohl ein gemeinsames Verständnis durch gemeinsame Interpretation gefragt ist. Wegen mangelnden Feedbacks und Unpersönlichkeit des Mediums kann nicht gemeinsam interpretiert werden. 

\subsection{Nonverbale Kommunikation}

Als nonverbale Kommunikation (deutsch Verständigung ohne Worte) wird der Teil der Kommunikation des Menschen bezeichnet, der nicht mittels einer gesprochenen, gebärdeten oder geschriebenen Sprache erfolgt, sondern durch nichtlinguistische Mittel wie Körperhaltung, Gesten, Mimik, stattfindet. Die Kinesik ist die Wissenschaft, die sich mit der nichtsprachlichen Verständigung befasst.
Dabei wird bei der Nonverbalen Kommunikation zwischen der Unbewussten (z.B. Aufnahme von Pheromonen) , Teilbewussten (z.B. Schweissbildung) und der Bewussten nonverbalen Kommunikation (z.B. Lächeln, Gestik) unterschieden. 

Die Nonverbale Kommunikation in viele Teilgebiete unterteilt werden, die sich mit Teilaspekten der nonverbalen Kommunikation beschäftigen. Die Physische Umgebung wird in der Proxemik und Chronemik analysiert. Die Bewegung und des menschlichen Körpers wird in der Kinesik, Haptik und Studien der Augen, Körperhaltung und Gestik analysiert.
Dabei wird der Raum in drei Distanzzonen eingeteilt \citep{hall05}: Intime Distannz(50cm), Nahdistanz(1-3m), öffentliche Distanz(mehr als 3m). Die Nahdistanz oder Soziale Zone hat sich auf Grund der mittleren Reichweite normal gesprochener Sprache gebildet. Hier kann von lebhafter Kommunikation ausgegangen werden, die andererseits nicht unmittelbar bedrohlich (handgreiflich) werden kann. In der öffentlichen Distanz bewegen wir uns relativ sicher. Die "Obacht" lässt nach, da potenzielle Gegner aus dem Umfeld eine gewisse Distanz zu überbrücken haben, bis sie uns erreichen. Verbale Kommunikation ist mit erhobener Stimme möglich, oft werden Gesten zur Verständigung eingesetzt. Distanzzonen finden sich bisher nicht in der Text-, Sprach- und Telekooperation, da die Kollaboration nicht an eine Represäntation des eigenen Ichs in der virtuellen Umsetzung gekoppelt ist. 

\section{Kommunikation in Computerspielen}

Mehrspieler-Computerspiele spielen in detaillierten, realistischen virtuellen 3D Welten durch die man mittels einer Spielfigur navigiert. In diesen Welten, kommunizieren Spieler miteinander aus verschiedenen Gründen wie z.B. um die Stragegie zu besprechen, Hilfe zu rufen, die Leistung des anderen zu bewerten oder um einfach nur zu plaudern. Dabei sind meistens in einem Spiel mehrere Wege der Kommunikation möglich.

\subsection{Spielegenre}

Computerspiele lassen sich in 5 Hauptkategorien klassifizieren, wobei die Zuordnung keinen strengen Richtlinien folgt und ein Spiel auch mehreren Genres angehören kann.

\begin{itemize}
	\item Actionspiele: Spiele in denen die Spielmechanik überwiegend die Geschicklichkeit und Reaktionsschnelligkeit des Spielers fordert. Dies geht in der Regel mit einer starken Betonung des Echtzeit-Aspekts einher. In den meisten Actionspielen lenkt der Spieler eine einzelne Spielfigur. Dieses Genre wird dominiert durch Ego- oder First-Person-Shooter.
	
	\item Rollenspiele: Spiele die sich durch eine komplexe Handlung in einer erdachten oder adaptierten Welt verschiedenster kultureller, sozialer und zeitlicher Hintergründe auszeichnen. Sie  bieten die Möglichkeit einen oder mehrere Charaktere zu erschaffen, auszustatten und durch im Spielverlauf gesammelter Erfahrung sich entwickeln zu lassen. 
	Eine immer stärker vertretene Klasse dieses Genres sind sog. MMORPGs (Massive-Multiplayer-Online-Roleplaying-Games) bei denen einen Schwerpunkt auf die Interaktion zwischen möglichst vieln Spielern und Spielergruppen gelegt wird. Der Echtzeit-Aspekt spielt hier im Gegensatz zu klassischen Rollenspielen eine wichtige Rolle, da Aufgaben und Rätseln meist nur durch eine kollektive synchronisierte Zusammenarbeit mehrerer Spielergruppen gelöst werden könnenn. 
	
	\item Strategiespiele: Spiele dessen Bewältigung vor allem strategisches oder taktisches Geschick erfordert. Dabei übernimmt der Computer entweder die Rolle eines Gegenspielers oder er bietet eine Plattform, auf der mehrere Spieler mit- bzw. gegeneinander spielen können. Stretegiespiele können sowohl Runden- als auch Echtzeitbasiert sein. 
	
	\item Simulationsspiele: Spiele bei denen die Durchführung einer Simulation mit Hilfe eines Computers im Mittelpunkt steht. Dabei kann der Spieler Parameter der Simulation verändern und deren Auswirkung auf das Simulationsmodell ausprobieren. Gegenstände von Simulationen können Fahrzeuge, Flugzeuge, Sportarten als auch Wirtschaftssysteme sein. Wegen des oft beträchtlichen zeitlichen Aufwands bis zum Durchlauf einer kompletten Simulation wird dieses Spielgenre hauptsächlich im als Einspieler-Spiel gespielt. 
		
	\item Puzzlespiele: Spiele deren primäres Ziel ist Lösungen für komplexe Ausgangsfragestellungen zu erarbeiten. Dabei sind vor allem im Vordergrund die Effizienz und Optimalität der Lösung sowie die benötigte Zeit. Die Zeitliche Spanne eines Spiels kann wenige Sekunden als auch mehrere Wochen betragen. Zeitlich begrenzte Puzzlespiele werden oft als Echtzeit Spiele gegeneinander gespielt. 
	
\end{itemize}

\subsection{Textkommunikation in Spielen}
Spieler können sich über Tastatur unterhalten, wobei die ausgetauschten Nachrichten bei Rollenspielen über dem Kopf des Avatars angezeigt werden oder bei First-Person-Shootern als Lauftext kurz eingeblendet werden. In Strategiespielen werden die Nachrichten nur an Spieler der gleichen Seite übertragen. Generell spielt Textkommunikation vor allem bei Rollen- und Strategiespielen eine besondere Rolle, da sie essentieller Teil des Spielens ist. Bei First-Person-Shootern dagegen spielt Text-Kommunikation nur eine Nebenrolle, da diese Spiele bereits viele Tastatureingaben benötigen um die Spielfigur zu steuern. Da es unmöglich ist die Figur zu steuern und per Text zu kommunizieren, werden oft nur kurze Nachrichten zum Zweck der Koordination ausgetauscht. 

\subsection{Non-verbale Kommunikation in Spielen} 
Eine weitere Form der Kommunikation kann das gezielte Steuern des eigenen Avatars darstellen, indem man diesen in verschiedene Bewegungsabläufe bringen kann um so z.B. Freude, durch Springen und Armheben der Spielfigur zu kommunizieren. Vor allem in Avatarbasierten Action und Rollenspielen Spielt die Animation des Avatars eine wichtige Rolle, da sie essentielle Informationen über den Zustand und Absichten des Mitspielers preisgibt. Dazu werden echte Bewegungen von Animatoren studiert und in möglichst naturgetreuen Animationen simuliert. \cite{porter00}

\subsection{Sprachkommunikation in Spielen}
Spieler können sich mittels eines Mikrofons und Kopfhörer unterhalten, wobei die ins Mikrofon gesprochene Nachricht an alle Teilnehmer des Empfangskanals gesendet wird. Sprachkommunikation wird mittels zusätzlicher Sprachserver ermöglicht, auf denen sich Mitspieler zunächst vor Spielbeginn einloggen und einen gemeinsamen Kanal beitreten. Vor allem Actionspiele bedürfen eines hohen Anteils an Sprachkommunikation, um im Mehrspieler-Modus, die fehlende Textkommunikation zu kompensieren. Strategie-, Simulations- und Puzzlespiele verzichten auf die Sprachkommunikation wegen eines Rundenbasierten Spielmodus oder dem fehlendem Mehrspielercharakters des Spiels. 

Rollenspiele nehmen eine Sonderlösung ein, da einerseits in Echtzeit-Mehrspieler-Spielen Sprachkommunikation bei befreundeten Spielegruppen zunehmend genutzt wird, jedoch bei noch fremden Mitspielern wegen fehlender direkter Implementierung der Sprachkommunikation ins Spiel nicht möglich ist. Eine durchgehend in alle Spielegenre integrierte Sprachkommunikation bietet als einziges System bisher XBox-Live Konsole, die aufgrund Fehlender Tastatureingabe einzig die Kommunikation über das Mikrofon und Kopfhörer ermöglicht. 


\section{Text-Kommunikation}
Die Benutzung von Systemen zur interpersonellen Kommunikation durch Internet gestützte Medien ist Forschungsgebiet der Computer-Vermittelten Kommunikation (Computer-Mediated Communication Abk. CMC). Zurzeit besteht die CMC aus der Untersuchung des Austausches von synchronen und asynchronen Text-Nachrichten von einem Sender zu einem Empfänger. CMC Technologien können alle Formen annehmen wie Email, Schwarze Bretter, Instant Messaging, Newsgruppen und Webseiten. \cite{walther02} Das Internet erlaubt es jedem individuellem Nutzer diese Technologien zu benutzen und Information zu suchen und auszutauschen, Güter zu kaufen und verkaufen, zu kommunizieren, sich in Netzwerken zu verbünden und auch zu spielen. \cite{kiesler97}. Durch den hohen Wachstum der Computerspiele Branche und deren zunehmender Bedetung ist die Analyse von Text-Nachrichten in Computerspielen ist auch Teil des Forschungsgebietes der CMC geworden. \cite{wright02}.
Mehrspieler-Computerspiele erlauben es  mittels Instant Messaging und Texboxen miteinander zu kommunizieren sind ein gutes Beispiel der anhaltenden Expansion von text-basierter Kommunikation im Internet. \cite{walther02}. 
So sind Aspekte der Text-Kommunikation von Wright, Breidenbach und Boria Studien untersucht worden, die zeigten dass in Mehrspielerspielen Hierarchien entstehen die auf der Erfahrung der Spieler und der Kentniss von "`Insider"' Akronymen beruhen. Ein relevanter Punkt bei der Computer-Vermittelten Kommunikation besteht daraus dass nicht nur Inhalte übertragen werden sondern Benutzer auch Wege finden soziale und emotionale Hinweise über Text-Nachrichten zu übertragen, indem sie Emoticons und andere Stellverstreter benutzen. \cite{carter03}.
In einer empirischen Studie wird der Interaktions Prozess der text-basierten Kommunikation in Mehrspieler Computerspielen untersucht. \cite{pena04} Dazu wurden 5826 einzelne Text-Nachrichten ausgewertet eines kommerziellen Mehrspieler Computerspieles mit der IPA Methode\cite{bales50} ausgewertet, die in 6 Sitzungen von jeweils einer Stunde von 65 Spielern ausgetauscht wurden. Spieler wurden bezüglich ihrer Erfahrung in Klassen von Sehr erfahren über erfahren bis unerfahren kategorisiert. Die Nachrichten wurden in eine Aufgabenorientierte- und Soziale Kategorie mit jeweils 9 Subkategorien unterteilt. Als aufgabenorientierte Nachrichten galten Nachrichten die Kommandos oder Informationen enthielten. Die Soziale Kategorie enthielt Nachrichten die Solidarität miteinander, das Mitteilen von Freude, Trauer, Zustimmung, Anspannung enthielten. Die Studie zeigte dass in einer Textbasierten Kommunikation der Anteil an Sozialen Nachrichten überproportional hoch ist im Vergleich mit der Face-to-Face Kommunikation und dabei war der Großteil der augetauschten Sozialen Nachrichten positiviver Natur war.Die Länge aufgabenorientierter Textnachrichten wurden von den Spielern im Vergleich zu Sozialen Nachrichten kurz gehalten.  Keinen signifikanten Einfluss hatte die Erfahrung der Spieler, da erfahrene Spieler sicher die textbasierte Kommunikation nutzten wie unerfahrene Spieler. Allerdings bedienten sich erfahrene Spieler Emoticons und verschiedener Abkürzungen die von unerfahrenen Spielern im Vergleich dazu weniger genutzt wurden. Thon beschreibt ebenfalls das Phänomen der Verwendung von Abkürzungen und Akronymen in der Text basierten Kommunikation in Spielen  \cite{thon06}. Sie werden vor allem deswegen eingesetzt weil es in in mehrspieler Spielen Notwendig ist die Zeit zum Tippen so kurz wie möglich zu halten. Solche Einschränkungen führen oft zu kürzeren Sätzen, die eine vereinfachte Grammatik und Semantik besitzen, die in einigen Fällen zu Missverständnissen führen können. Schulze  identifiziert drei Typen von Ersetzungen in textbasierter Kommunikation, die Ersetzung von nonverbalen Hinweisen (z.B. Lachen, Weinen), paraverbalen Hinweisen (z.B. Schreien, Flüstern) und des Status und der Anwesenheit.\cite{schulze99} Auf dieser Beobachtung aufbauend hat Riva \cite{riva01} CMC als eine Form von 'Fehlverständigung' kategorisiert in der Benutzer, durch ihre strategische Benutzung den Freiheitsgrad der Kommunikation erhöhen können. Wenn also Benutzer mit den Missverständnissen in der Textkommunikation umgehen können können sie auch eine Kommunikation führen die einer Face-to-Face-Kommunikation ähnlich ist.
Wendet man das Modell von Shannon und Weaver auf die Textkommunikation an und untersucht die auftretenden Problemkategorien, so ist analog der Studien festzustellen, dass das Technische Problem durch die verlässliche zugrundeliegende Netzwerkschicht minimiert wurde, die semantischen und Effizienz-Probleme zu den dominierenden Problemkategorien gehören. Die Studien bestätigen dass durch Benutzen von Abkürzungen zwar Versucht wird die Feedbackzeit zu reduzieren, jedoch der Preis eine Reduzierung der Semantik und Grammatik ist. Zwar wirkt durch eine Reduzierung der Feedbackzeit die  Kommunikation natürlicher, aber kann aber nicht mehr detaillierte semantisch und grammatisch und korrekt stattfinden. Dies führt wiederum zu seiner Reduzierung der Effektivität der Kommunikation im Vergleich zur Face-to-Face Kommunikation. 

Morris stellt fest dass, die Unterscheidung in Interpersonelle und Massenkommunikation wird durch soziale Normen geprägt ist. \cite{morris06} In der Spielegemeinde tendieren Spieler fundamentale Prinzipien zu etablieren wie z.B. das Fairplay oder den Verbot von Mogeln('Cheating'). Zusätzlich zeigt er auf dass die Erfahrung der Spieler einen starken Einfluss auf diese Prinzipien hat, das heißt das bestimmte Kommunikationspraktiken wie z.B das Sprechen über nicht-spiel-relevante Themen oft von erfahrenen Spielern als unangebracht angesehen werden. So wird interpersonelle Kommunikation von erfahrenen Spielern, deren Fokus mehr auf dem Spiel selbst liegt, als Fehlverständigung angesehen, während Massenkommunikation, deren Zweck oft Aufgabenorientiert ist als angebracht angesehen wird. 
In der Matrix der Mediarichness wird die Textkommunikation zwar als Interaktiv jedoch nicht besonders Lebendig klassifiziert. Hinzu kommt die Schlichtheit einer Textkommunikation, die im Vergleich kann mit einer grafisch ausgereiften Darstellung der Spielewelt, die reine Textkommunikation noch weiter auf ein Medium reduziert und nicht integraler Teil des Spielgefüge werden lässt. 
Allerdings bietet die Text-Kommunikation laut Reid gerade trotz ihrer technischen Einfachheit auch neue Möglichkeiten \cite{reid95}: Was passiert wenn Mitspieler sich anders darstellen als sie sich in realen Situationen darstellen würden? Studien von Reid haben gezeigt, dass Menschen neue parallele Identitäten erschaffen können um für sich mit Sexualität, Rasse, Geschlecht und Macht zu experimentieren. Solche Identitäten können aktiv online gelebt werden, ohne dass das Gegenüber die Wahre Identität des Spielers erfährt, da durch die Textkommunikation essentielle Details ausgeblendet werden können, und gerade das ist das was sie immer so attraktiv macht. 

\section{Nonverbale-Kommunikation}
Nonverbale Kommunikation spielt in grafisch basierten Interaktionen mit Avataren eine wichtige Rolle, da sie es Spielern erlaubt sich vielfältiger auszudrücken und einen Kontext schafft in dem sie sich ausdrücken können. Manninen untersucht in \cite{manninen03} die nonverbale Kommunikation in drei Kategorien, die des Gesichtsausdrucks, der Kinesik und des physischen Aussehens. Er kommt zu der Feststellung, dass für eine umfassende nonverbale Kommunikation erst eine Kombination von mehreren Faktoren wie dem Gesichtsausdruck, der Körperhaltung notwendig sind.
Studien von Bailenson, Beall und Blascovich untersuchten das Verhalten von Probanten in einer Virtuellen Umgebung ('IVE') um Distanzzonen zu bestimmen \cite{bailenson01}. Dabei wurde festgestellt dass Menschen durch Avatare in virtuellen Räumen vertreten sind Distanzzonen ähnlich beachten wie im wirklichen Leben. Abhängig von der gewählten Distanzzone kann so nonverbale Kommunikation im Spiel kann sowohl als Massen- als auf Interpersonelle-Kommunikation verstanden werden. 
In einer weiteren Studie von Bailenstein wurde der Einfluss von nonverbaler Kommunikation in kollaborativen Virtuellen Umbebungen analysiert. \cite{bailenson02} Dabei wurde das Verhalten von Probanten in einer gewöhnlichen Telefonkonferenz verglichen mit ihrem Verhalten in einer virtuellen Umgebung in der die Bewegungen ihres Kopfes übertragen wurden. Die Ergebnisse zeigten dass Probanten in der virtuellen Umgebung eine höhere Anwesenheit und größere Zuneigung zeigten, sich oft einander schauten und im Vergleich zum Telefongespräch mit weniger Sprachkommunikation auskamen.Diese Erkenntnisse wurden besätigten dass Teilnehmer die Übertragung der nonverbalen Zusatzinformation (z.B Kopfnicken) nutzten, um die Sprachkommunikation zu entlasten. Man muss jedoch betonen, dass vorhandene Systeme die die Mimik eines zwischenmenschlichen Gespräches nur in einem sehr groben Detail abbilden können, weil die zugrundeliegenden Modelle das komplexe Zusammenspiel aller Bewegungen nur rudimentär abbilden kann. Obwohl der Aspekt der fehlerfreien technischen Übertragung einer Nonverbalen Kommunikation kein großes Hinderniss darstellt, ist die detailierte Darstellung von nonverbaler Kommunikation wichtig für um Ihre Semantik und Effizienz zu erhöhen. Bewegungen wir Kopfnicken, das Heben der Gliedmaßen, oder die Proxemik (Bewegung des Avatars im Raum) werden bisher von vielen Computerspielen unterstützt, die Mimik des Gesichts dagegen wird bisher in kommerziellen Spielen kaum übertragen. Systeme zur modularen und effizienten Übertragung, eine Animation der Mimik mittels Spracherkennung vornehmen wurden bereits vorgestellt \cite{wang07}.
Um dies zu bewerkstelligen benötigt man einerseits detailiert modellierte Avatare, andererseits ist eine Steuerung der Mimik des Avatars, die in der Lage ist verschiedene Emotionen auszudrücken.\cite{manninen03} Nichts desto trotz erhöht die Nonverbale Kommunikation die Interaktivität und Lebhaftigkeit einer Kommunikation und kann in Zukunft zur Unterstützung bereits etablierter Kommunikationsmethoden genutzt werden.  


\section{Vor und Nachteile der Sprachkommunikation}
Die Sprachkommunikation ist bei der zwischenmenschlichen Interaktion die dominierende Kommunikationsart. In der zwischenmenschlichen Interaktion in Computerspielen jedoch ist sie noch kein Integraler Bestandteil geworden. Trotzdem soll eine Untersuchung bezüglich der definierten Kenngrößen zeigen, wie weit sie mit den  bereits evaluierten Kommunikationsmethoden vergleichbar ist. Bezüglich der Interaktionsmöglichkeiten lässt sich feststellen, dass sowohl Verbal-Verhalten als auch die Stimmführung ohne weiters möglich sind. Das Mittel der Kinesik ist jedoch in der reinen Sprachkommunikation nicht möglich, da keine Übertragung der eigenen Bewegungen möglich ist. Die Sprachkommunikation wird in Computerspielen aufgrund technischer Einschränkungen meistens nur als Massenkommunikation genutzt bei der sich bis zu mehrere Spieler einen gemeinsamen Kanal teilen. Da bereits eine Kollision von 2 Sprachübertragungen ausreicht um das gesprochene nicht mehr verstehen zu können, unterliegen werden solche Kanäle stark reglementiert und die Sprachkommunikation von einzelnen Spielern zur Koordination der Gruppe benutzt. Interpersonelle gespräche auf diesen Kanälen sind somit fast ausgeschlossen. Obwohl die Interpersonelle Sprachkommunikation im zwischenmenschlichen Bereich im Alltag als fest etabliert ist, und sowohl Telefone, Mobiltelefone und Voice-Over-IP Lösungen sehr verbreitet sind, findet in Spielen eine personalisierte Nutzung des Mediums aus oben genannten Gründen nicht Statt. Das große Potenzial von Spielen als interpersonelles Kommunikationsmedium wird somit nicht voll ausgenutzt. Der Gründe für eine solches Versäumniss liegen vor allem im technischen Bereich. 
Untersucht man die Problemkategorien der Sprachkommunikation, so ist im Gegensatz zur Textkommunikation ein hoher technischer Aufwand notwendig um eine funktionierende Sprachkommmunikation aufrecht zu erhalten. So können schon auf der niedrigsten Stufe technische Probleme auftreten die das Gesprochene für das Gegenüber unverständlich machen. Schon auch die Einstellungen an Mikrofon und Lautsprechern oder Hintergrundgeräusche können zu einer starken Beinträchtigung der Kommunikation führen. Trotz Probleme im technischen Bereich hat die Sprachkommunikation geringere Probleme bei den höhren Stufen in der Semantik und Effizienz. Da kein Medienbruch wie bei der Textkommunikation stattfindet, wird das semantische Problem auf ein das gleiche semantisches Problem reduziert, dass wir auch in der zwischenmenschlichen Kommunikation in unserem Alltag finden. Durch eine starke Verkürzung der Feedback Zeiten bei der Sprachkommunikation gekoppelt mit einer einfach verständlichen Semantik kommt es zu einer starken Erhöhung der Effizienz der Kommunikation. So können Spieler in sekundenbruchteilen auf Änderungen im Spielfluss reagieren und andere Spieler warnen oder Hilfe anfordern. 

Da die Sprachkommunikation in Echtzeit verläuft, gilt die Wiedergabe eines Sprachsignals am Ziel asl qualitativ schlecht, wenn sie einem zu großen Zeitverzug erfolgt. Für die Ende-zu-Ende-Verzögerung $T_{EE}$(End-to-End-Delay) des Sprachsignals werden daher Grenzwerte gesetzt. Nach dem ITU-T-Dokument G.114 wird die VoIP-Qualität wie flogt klassifiziert:
\begin{itemize}
	\item $T_{EE}$ kleiner als 150ms: akzeptabel für alle Benutzer,
	\item $T_{EE}$ zwischen 150ms und 300ms: akzeptabel, aber mit Einschränkungen (nicht für empfindliche Benutzer), 
	\item $T_{EE}$ größer als 300ms: nicht akzeptabel. 
\end{itemize}

Zwar ist bei der Textkommunikation der Zeitverzug weitausß höher, schon bedingt durch den limitierenden Einfluss der persönlichen Schreibgeschwindigkeit der Gesprächspartner, trotzdem werden diese Antwortzeiten nicht als Hinderniss wahrgenommen. Im Gegensatz zur Sprachkommunikation findet hier eine abstrahierte asynchrone Kommnunikation statt, während bei der Sprachkommnuikation jegliche Asynchronität als eine Unterbrechnung des Kommunikationsflusses gesehen wird. Bei den Kenngrößen der Interaktivität dominiert die Sprachkommunikation jedoch durch die direkte intuitive Rückkanalmöglichkeit die vergleichenen Kommunikationsarten. Die Lebhaftigkeit von gesprochener Kommunikation wird weithin als hoch angesehen und so wird einzig die Video-Kommunikation und ein "`Face-to-Face"' Gespräch als noch lebhafter wahrgenommen. Da der Spieler mittels der Sprachkommunikation noch tiefer in das Spielgeschehen eintaucht wird das erlebte noch lebhafter wahrgenommen. Trotz ihrer technischen Einschränkungen vor allem in Bezug auf die interpersonelle Kommunikation in Spielen ist die Sprachkommunikation in weiten Bereichen den anderen Kommunikationsarten stark überlegen. Da Sprache auch unsere Kommunikation im Alltag bestimmt, liegt es Nahe, dass dieses Medium auch die vorherrschende Kommunikationsmethode in Computerspielen werden kann. Darüber hinaus bietet sie im Vergleich zur reinen Textkommunikation noch weitere Vorteile die ihr als Alleinstellungsmerkmal dienen:

\subsection{Potenzielle Alleinstellungsmerkmale der Sprachkommunikation}

\subsubsection{Integration von Sprachkommunikation in das Computerspiel}
Obwohl der Status Quo der Sprachkommunikation heutzutage immernoch nur durch den Einsatz von zusätzlicher Software ermöglicht werden kann, ist es absehbar dass die Sprachkommunikation direkt in das Spiel integriert und verzahnt werden kann. Durch so eine Verzahnung sind neue Möglichkeiten Möglich Sprache als Teil des Spielens zu verstehen und Spiele zu Kommunikationsplattformen aufzubauen. Einige Vorreiter im Kosolenbereich bieten bereit einen Aboservice an wie z.B. die XBox Live, das in kürzester Zeit zu einem der profiliertesten und poplärsten Sprachkommunikations Spielportal wurde. Obowhl das System mit vielen Kinderkrankheiten zu kämpfen hat ist die Zukunft der Sprachkommunikation als ausgereiftes Kommunikationsmedium absehbar. 

\subsubsection{Erhöhung der Lebendigkeit}
Dadurch dass Spieler nicht mehr zwischen dem Spiel selbst und Texteingabefeldern hin und herschalten müssen, können sie sich vollkommen auf das Spielgeschehen konzentrieren. Ausgestattet mit einem Headset können sie so mit ihren Mitspielern in die Spielewelt eintauchen und so die Lebhaftigkeit enorm erhöhen. 

\subsubsection{Schnellere Reaktion}
Durch eine direkte Sprachkommunikation ist es viel einfacher für Mitspieler auf das Spielgeschehen zu reagieren. Vor allem bei den Hauptvertretern der Multispieler Spieler, wie den Ego-Shootern und Echtzeit-Rollenspielen ist die Reaktionszeit eine wichtige Komponente. Durch die Sprachkommunikation reduziert sich die Reaktionszeit im Vergleich zur Textkommunikation auf ein Minimum.  

\subsubsection{Spiel als Kommunikationsplattform}
Die weite Verbreitung von VoIP im privaten Bereich, hat zu einer Revolution unserer Kommunikationsgewohnheiten geführt. So sind wir in der Lage Freunde direkt und kostenlos anzurufen. Durch eine Integration der bestehenden VoIP Standarts in Computerspiele wären wir in der Lage, dies auch direkt aus dem Computerspiel zu erledigen. Somit würde die Grenzen zwischen dem Spiel als Entertainment Platform und Spiel als Kommunikationsplattform nicht mehr existieren. So wird das finden von Mitspielern für ein Spiel bereits Teil des Spiels. --> PS3 

\subsubsection{Keine Hände}
Obwohl es trivial ist, benötigt man im Gegensatz zur Textkommunikation keine Hände. Der Spieler kann sich voll und ganz auf das Steuern des Avatars konzentrieren, ohne dass er das Spielgeschehen dauernd unterbrechen müsste. Computerspiele und ihre KOmmunikation sind ebenfalls somit nicht mehr auf die Tastatur als Kommunikationsgerät angewiesen, und wie schon bei der XBox Live Konsole gezeigt, scheint die Einfachheit einer solchen Kommunikation auf weite Akzeptanz zu stoßen. 

\subsubsection{Erhöhter Realismus}
Obwohl es ausnahmen gibt, bei denen man die Textkommunikation als Mittel nutzen kann um seine Identität neu auszuleben, erhöht die Sprachkommunikation den Realismus eines Spiels. Gerade durch die Stimmführung sind kann die Sprachkommunikationen das Spielerlebniss zwischen zwei Spielern stark beinflussen. 

\subsubsection{Mobile Einsatzbereiche}
Ein unterschätztes Nebenprodukt der Sprachkommunikation ist, dass man aufgrund nicht benötigter Tastatur auch bei mobilen Geräten die Möglichkeit hat miteinander zu Kommunizieren. So ist es vorstellbar auf tragbaren Konsolen Mittels VoIP und WLan Spiele miteinander zu spielen und gleichzeitig Miteinander zu telefonieren. 

\subsubsection{Talking with People from All Over}
Mittels VoIP ist es bereits heute möglich und üblich mit Freunden und bekannten auf der ganzen welt kostenlos zu telefonieren. Obwohl soziale Netzwerke im Internet ein Spiegel der real existieren Netzwerke sind, bieten Spiele die Möglichkeit sich über die Methode des gemeinsamen Erlebens Freundschaften zu Entwickeln. Gerade im Spielebereich ist eine starke Bindung zu Spielergruppen üblich. Bisher findet Kommunikation innerhalb solcher Gruppen einzig in Textform statt, mit Sprachkommunikation können stärkere Bindungen der Spieler untereinader erfolgen, und mittels einer Interpersonellen Sprachkommunikation im Spiel auch persönliche Themen diskutiert werden, während man gemeinsam seine Freizeit im Third Place verbringt.
--> Theory of third place
-->  Increased Talking Abilities --> Talk to anyone

\subsubsection{Kein Hin- und Her-Schalten zwischen Applikationen}
Obwohl Sprachkommunikation bereits seit einigen Jahren Teil von Computerspielen ist, wird sie oft nur vereinzelt von technisch versierten Benutzern genutzt. Oft ist es erforderlich gerade in zeitkritischen Spielen zwischen verschiedenen Applikationen hin und herzuschalten um mit neuen Teilnehmern des Spiels eine Sprachkommunikation aufzubauen. Durch eine Integration der Sprachkommunikation in das Spiel ist es auch technisch unterfahrenen Nutzern möglich einfach und komfortabel immer mit Mitspielern Sprachverbindungen aufzubauen. 
--> Hürden beim Benutzen von Computern

\subsubsection{Einfache Koordination}
Will man mit mehreren Teammitgliedern Sprechen so sind gerade die in Spielen vorgesehenen Sammelphasen, die bis zu 10 Sekunden dauern optimal um mittels Sprachkommunikation die weitere Vorgehensweise zu besprechen. Während bei der Textkommunikation diese kurze Zeit oft nur für unzureichende Strategische anweisungen ausreicht oder die Spielstrategie wegen unzulänglicher Kommunikation nicht geändert wird, kann mittels Sprachkommunikation eine weit aus bessere Koordination im Spiel erreicht werden. 

\subsubsection{Stimmverfremdungen}
Es is auch vorstellbar, dass man die eigene Stimme verfremden kann, um einen bestimmten Effekt zu erreichen der den Mitspieler noch weiter in das Spiel eintauchen lässt. So könnte die Stimmlage an die Avatare angepasst werden oder eine düstere Stimmlage erzeugt werden, um dadurch andere Spieler zu verschrecken. 

\subsubsection{Standardisierung}
Obwohl mehrere Sprachkommunikations Lösungen auf Basis von propriäteren Technologie existieren, ist es durchaus vorstellbar, dass die Standardisierung die im VoIP bereits weit gediegen ist, auch im Spielebereich Einsatz hält. So ist es vorstellbar, dass Sprachkommunikation auf einem offenen Protokoll wie z.B. SIP basieren kann und Anbieterlösungen somit kompatibel werden.

\subsubsection{Sprache als Vergleichendes Kriterium}
Obwohl die Interaktion in einem Computerspiel im Rahmen der gegebenen Möglichkeiten passiert, und der Gewinn eines Spieles dadurch durch die Eigenen Fähigkeiten entschieden wird, kann auch Sprache zu einer Spielentscheidenden Fähigkeit werden, indem man seine Mitspieler verunsichert oder in die Irre führt. Ebenso sind auch Spiele vorstellbar die einzig durch Sprache gesteuert und ausgetragen werden können. 

\subsubsection{Vertrauen}
\subsection{Nachteile von Audiokommunikation}
\subsection{Übertragung}
\subsection{Reichhaltigkeit}
\subsection{Verwandte Arbeiten}
\subsubsection{XBox Live und Konsolen}
