\chapter{Fazit und Ausblick}

Das Ziel dieser Arbeit ist es eine Peer-to-Peer Sprachkommunikation zu implementieren, die einerseits durch einen distanzbasierten Ansatz aber auch durch eine entsprechende Architektur dazu beitragen soll, einen Beitrag zu relevanten Problemen im Bereich der Sprachkommunikation in Mehrspieler-Computerspielen zu liefern. Dieses Kapitel beinhaltet ein kurzes Fazit der Ausarbeitung und stellt noch einmal die wichtigsten Punkte heraus.

\section{Fazit}
Der Grundlagenteil dieser Abhandlung behandelt die Anforderungen an Kommunikationsmedien in Computerspielen und zeigt die Schwächen bisheriger textbasierter Kommunikation auf. Obwohl die Sprachkommunikation in vielen Spielegenres bisherige Medien ablöst, wird anhand einer Metaanalyse ausgewählter Studien deutlich, dass auch sie bisher nicht alle Anforderungen erfüllen kann und auch eigene neue Probleme mit sich bringt. Diese werden auf drei Hauptursachen zurückgeführt: Den Einsatz von Drittanbieter Lösungen, die nicht in das Spiel integriert werden, eine fehlende Flexibilität und Skalierbarkeit bisheriger Client-Server Architekturen und fehlende Metaphern für eine Übertragung von Sprache in Computerspielen.

 So zeigt die Analyse der Studien bisheriger Lösungen, dass Teilnehmer der für Mehrspieler-Computerspiele typischen Audio-Massenkonferenzen nicht in der Lage sind zu bestimmen welchen Spieler sie adressieren wollen und auch keine Kontrolle darüber haben, wessen Audiosignal sie empfangen möchten. Durch fehlende Metaphern, finden Spieler es schwer das Gesprochene in den Kopfhörern mit den Avataren auf ihren Monitoren zu verknüpfen. Spieler sind auf den Einsatz kostenpflichtiger Konferenzserver angewiesen, da das Abmischen des Audiostroms bisher zentral vorgenommen wird, was mit einer hohen Kapazitätsauslastung solcher dedizierten Server verbunden ist.

In dieser Arbeit werden genau diese Unzulänglänglichkeiten adressiert und eigene Lösungen vorgeschlagen. Um die Brauchbarkeit dieser Vorschläge zu überprüfen, wird ein Prototyp eines Computerspiels entwickelt, der über eine integrierte Sprachkommunikationslösung verfügt. Für die Umsetzung werden verschiedene Architekturen auf Basis des SIP Protokolls vorgestellt und kritisch analysiert. Da ein Peer-to-Peer Ansatz gewählt wird, werden auch Konzepte vorgestellt, wie Bandbreite eingespart werden kann. Dies wird vor allem durch einen Partial-Mesh Ansatz versucht, bei dem nur Verbindungen mit Teilnehmern in der Nähe des Spielers aufbaut werden. Ein weiterer Ansatz nutzt zusätzlich verschiedene Audiocodecs in Abhängigkeit der Entfernung der Spieler zueinander.

Durch den Einsatz von multi unicast-Peer-to-Peer-Audioübertragungen und der daraus resultierenden client-seitigen Kontrolle des Audiostroms, war es möglich die gemachten Vorschläge umzusetzen. Die Metapher der Luftübertragung von Sprache wurde realisiert, indem auf clientseite jeder empfangene Audiostrom entsprechend der Entfernung zum anderen Spieler angepasst wurde. Dieses Konzept erwies sich auch als ein intuitiver Weg für eine einfache Konferenzsteuerung. Durch den Empfang aller benötigter Audioströme sind Spieler zum ersten Mal in der Lage ihre persönliche Konferenz zu erzeugen, die sowohl persönlich als auch öffentlich sein kann.  

Um eine solche Unterscheidung vorzunehmen werden theoretische Konzepte aus der Proxemik direkt in die Praxis umgesetzt, indem ein 3 Zonen Modell erstellt wird, dass verschiedene Konnektivitätsstufen zwischen den Spielern erlaubt. Der Raum des Spielers wird in eine private, soziale und öffentliche Zone unterteilt, die jeweils verschiedene Funktionen besitzen. Die private Zone dient der interpersonellen Kommunikation, die soziale der Massenkommunikation und die öffentliche der Aufrechterhaltung einer Grundkonnektivität bei mehreren Spielern. 

Dieses Modell bildet auch die Ausgangsgrundlage, um das schwierige Problem des quadratisch ansteigenden Bandbreitenverbrauchs beim Peer-to-Peer Ansatz zu adressieren. Dazu werden Mechanismen des SIP und RTP Protokolls ausgenutzt, um für verschiedene Zonen unterschiedliche Bandbreitenanforderungen zu erfüllen.  Anhand der Evaluation der Implementierung wird deutlich, dass ein Großteil von Audioverbindungen und so entsprechender Bandbreite eingespart werden kann, wenn nur Spieler, die sich auch in Reichweite des Spielers befinden für eine Audiokommunikation in Frage kommen und für weiter entfernte Spieler ein Audiocodec mit einer größeren Kompression genutzt wird.

Da das verwendete SIP-Protokoll wurde auch in der Implementierung als Netzwerkschicht zum Austausch von Spielezuständen und Informationen genutzt und bestehende Komponenten und Dienste so eingesetzt, dass der Spielprototyp auf Grundlage des SIP- und SIMPLE-Protokolls implementiert werden konnte. In einem Abschließenden Diskurs wird die Tauglichkeit von SIP als Netzwerkschicht für P2P Spiele diskutiert und der Einsatz eines P2P-SIP-Overlays für Spiele veranschaulicht.

\section{Ausblick}
Im Laufe der Diplomarbeit ergaben sich einige interessante Fragestellungen, deren Beantwortung lohnende Erkenntnisse in Bezug auf die Zukunft von Sprachkommunikationslösungen in Mehrspieler Computerspielen liefern können. 

Das in dieser Arbeit vorgestellte Konzept greift viele bisherige Unzulänglichkeiten der Sprachkommunikation auf, zeigt auch Verbesserungsvorschläge, die sich allerdings erst in einem Test mit einer größeren Anzahl an professionellen Teilnehmern behaupten müssen. Daraus könnten interessante Erkenntnisse gewonnen werden, ob das Zonenkonzept tatsächlich genutzt wird und ob die Metapher der Übertragung des Schalls durch die Luft positiv aufgenommen wird. Genauso könnten auch Schwachpunkte eines solchen Ansatzes evaluiert werden. 

Trotz des Bemühens die Bandbreitenanforderungen in der Sprachkommunikation minimal zu halten, wurden die architekturbedingten Grenzen eines reinen P2P Ansatzes deutlich. Ein multi-unicast-Ansatz gerät bei einer hohen Avatardichte schnell an seine Grenzen, da der Bandbreitenverbrauch mit jedem weiterem Benutzer in Hörnähe quadratisch ansteigt. Um eine hohe Avatardichte mit mehreren hundert Mitspielern zu ermöglichen, sind Lösungen gefragt, bei denen einzelne \textit{Superpeers} in der Lage sind Audioströme intelligent abzumischen. Solche intelligenten Lösungen sollten Teilnehmern die gleiche Flexibilität und Kontrolle über den Audiostrom zu liefern wie ein multi-unicast-Ansatz, aber gleichzeitig den Bandbreitenverbrauch eines einzelnen Peers noch weiter reduzieren können. 

Eine weitere zukünftige Herausforderung liegt darin, einen völlig dezentralen P2P-Overlay aufzubauen, der über keine zentrale Komponenten verfügt. In diesem Overlay sollten sowohl der Austausch an Audioströmen als auch jegliche Signalisieruns-, Rechte- und Lokations-Anfragen völlig dezentral stattfinden. Momentan benötigt die in der Arbeit vorgestellte Implementierung einen zentralen Lokationsdienst. Der zukünftige Einsatz von P2P-SIP, welches in dieser Arbeit näher erläutert wird, bietet eine Lösung, die bei gleicher Abstraktionsebene ohne zentrale Komponenten auskommt. Es ist sehr wahrscheinlich, dass in kurzer Zeit SIP-Protokollstapel existieren, in denen die Komponente des Registrars verteilt realisiert wird. Diese bilden die optimale Grundlage für eine völlig dezentrale Sprachkommunikation oder ganze P2P-Spiele.

Obwohl zwar mehrere Sprachkommunikationslösungen auf Basis von propriäteren Lösungen existieren, ist es absehbar, dass die Standardisierung im kommerziellen VoIP Bereich, auch im Spielebereich Einsatz hält. Ein offenes Protokoll wie z.B. SIP könnte helfen verschiedene Anbieterlösungen kompatibel zu machen. 

Bisher muss festgehalten werden, dass eine integrierte Sprachkommunikation von den wenigsten Spielerherstellern unterstützt wird. Noch scheuen sie den technischen Aufwand und die mit der Entwicklung und Betrieb verbundenen Kosten von integrierten Konferenzlösungen. Diese Arbeit hat jedoch gezeigt, dass mit der immer größer werdenden Popularität des SIP Protokolls und dem Trend zu Peer-to-Peer Anwendungen, in naher Zukunft auch kleinere Entwicklerstudios praktikable integrierte Sprachkommunikationslösungen anbieten können. Da bei einer P2P-Architektur keine eigene Infrastruktur nötig ist und Bandbreite und Leistung vom Anwender selbst gestellt werden, sind die wichtigsten Kostenfaktoren nicht mehr vom Betreiber zu tragen. 

Sollten Betreiber dazu übergehen Spiele mit einer integrierten Sprachkommunikation auszustatten, so könnte auch eine konsequente Anwendung von Metaphern zur Sprachübertragung tatsächlich im Spielebereich Einzug halten: Das Belauschen von gegnerischen Teams, der Einsatz von Funksprechgeräten, Wanzen, Satelitentelefonen und neuer Spielerrollen und Aufgaben könnte in einer neuen Generation von Spielen für innovative Spielkonzepte sorgen. 

%Der integrierte Einsatz von Sprachkommunikation in Handyspielen oder tragbaren Konsolen könnte Spielern zum ersten Mal die Möglichkeit geben miteinander zu kommunizieren, auch wenn ihre Endgeräte über keine Tastatur verfügen.
%Zudem stehen mit einem integrierte Einsatz der Sprachkommunikation 

Durch eine Integration der bestehender VoIP Standards in Computerspiele würden für Spieler die Grenzen zwischen dem Spiel als Unterhaltungsplattform und dem Spiel als Kommunikationsplattform verschwimmen. Das Finden von Mitspielern für eine Sitzung könnte bereits Teil des Spiels werden. Das von SonyEntertainment auf der 'Game Developers Conference' am 7ten März 2008 für die Playstation 3 Konsole vorgestellte 'Home System'  \footnote{Sony Entertainment, Version 02.04.2008, http://playstationhome.com/}, vereint genau diese Funktionalitäten. 

Der Trend zur Spielerinteraktion, als fundamentalem Bestandteil von Computerspielen \cite{gibbs05}, wird in Zukunft in den Wohnzimmern von einem breiten Publikum entschieden werden. Durch die Kombination einer einfachen, intuitiven Sprachkommunikation mit realisitschen virtuellen 3D Welten könnten sog. "`Third Places"' \cite{gibbs03} entstehen, in denen Spieler die sozialen Netzwerke von Morgen knüpfen. 

//TODO

%\subsubsection{Mobile Einsatzbereiche}
%Ein unterschätztes Nebenprodukt des Einsatzes der Sprachkommunikation ist, dass man aufgrund nicht benötigter Tastatur auch bei mobilen Geräten die Möglichkeit hat miteinander zu Kommunizieren. So ist es vorstellbar auf tragbaren Konsolen Mittels VoIP und Wlan Spiele miteinander zu spielen und gleichzeitig zu kommunizieren. 

%\subsubsection{Freundschaften knüpfen}
%Mittels VoIP ist es bereits heute möglich und üblich mit Freunden und bekannten auf der ganzen Welt kostenlos zu telefonieren. Obwohl soziale Netzwerke im Internet ein Spiegel der real existieren Netzwerke sind, bieten Spiele die Möglichkeit sich über die Methode des gemeinsamen Erlebens Freundschaften zu Entwickeln. Gerade im Spielebereich ist eine starke Bindung zu Spielergruppen üblich. Mit Sprachkommunikation können stärkere Bindungen der Spieler untereinader erfolgen, und mittels einer interpersonellen Sprachkommunikation im Spiel auch persönliche Themen diskutiert werden, während man gemeinsam seine Freizeit im von Third Place verbringt \cite{gibbs03}.

%\subsubsection{Standardisierung}
%Obwohl mehrere Sprachkommunikations Lösungen auf Basis von propriäteren Technologie existieren, ist es durchaus vorstellbar, dass die Standardisierung die im VoIP bereits weit gediegen ist, auch im Spielebereich Einsatz hält. So ist es vorstellbar, dass Sprachkommunikation auf einem offenen Protokoll wie z.B. SIP basieren kann und Anbieterlösungen somit kompatibel werden.