\chapter{Verwandte Arbeiten}
Dieses Kapitel liefert eine Übersicht über bisherige akademische Ansätze mit dem Ziel Sprachkommunikation in Computerspielen umzusetzen. Die vorgestellten Konzepte werden darin unterschieden, ob die Signalisierung und das Abmischen des Audiosignals serverbasiert oder dezentralisiert stattfindet.
\section{Historische Ansätze}
Erste Arbeiten, die sich mit Audio in Mehrspieler-Computerspielen auseinandersetzen, haben ihren Ursprung in den SPLINE \cite{carlsson93} und DIVER \cite{anderson95} Systemen. Diese sahen vor, dass sich Clients mit einem zentralen Server verbinden, um Spielerpositionen auszutauschen. Spieler erhalten zwar eine lokalisierte Audioszene entsprechend ihrer Position, können jedoch keine Sprachkommunikation untereinander aufbauen. 

Erste Ansätze für eine Sprachkommunikation in Computerspielen finden sich im MiMaze-Spiel \cite{diot99}. MiMaze war entwickelt worden, um Übertragungs- und Kontrollmechanismen in Internet-Spielen zu erforschen. Der Ansatz sah vor, dass der Datenaustausch zwischen Spielern und Server mittels TCP stattfindet und zwischen den Spielern untereinander mittels UDP-Multicast-Gruppen etabliert werden. Dabei wurde die Spielewelt auf dem Server verwaltet und jegliche Aktionen im Spiel mit UDP-Multicast-Gruppen zwischen den Spielern ausgetauscht. Bolot und Fosse-Parisis versuchten in \cite{bolot98}, die bestehende Architektur des MiMaze Spiels um die Sprachkommunikation zu erweitern. Dazu schlugen sie vor, das RTP und RTCP-Protokoll einzusetzen und die empfangenen Audioströme auf den Clients zu lokalisieren. Aufgrund der schwierigen Koordination der Audioströme und deren Synchronisation mit der Spielewelt blieb der Einsatz von Sprachkommunikation in Computerspielen zunächst ein Entwurf. 

\section{Serverbasierte Ansätze}

\subsubsection{DICE: Internet Delivery of Immersive Voice Communi\-cation for Crowded Virtual Spaces}

Im DICE System \cite{safei05} schlagen Safei und Boustead einen Entwurf einer serverbasierten Architektur für die Sprachkommunikation für Mehrspieler-Computerspiele im Internet vor. Dieses System beruht auf dem Prinzip, dass eine zentrale Komponente für die Verteilung von Audioströmen verantwortlich ist, deren Abmischen jedoch lokal auf den Clients geschieht. Dabei soll jeder Spieler eine Mischung aus Stimmen und Geräuschen hören, die speziell auf seine Position im Spiel angepasst ist. Es soll sowohl die Lautstärke als auch die Position der Stimmen in der Audioszene abgebildet werden. Die Architektur baut auf einem verteilten Server-System auf, da vorhergehende Studien \cite{safei04} von Safei gezeigt hatten, dass eine einzige Serverkomponente die Delay Anforderungen nicht erfüllen kann. 

Die Elemente des Systems bestehen aus einem Audio-Client, der seinen Mono-Audiostrom an den Scene Creation Server schickt und alle bestehenden Audioströme von ihm empfängt. Der Audio-Client ist anhand der Positionen der Avatare im Spiel in der Lage, die empfangenen Audioströme räumlich zu positionieren. 

Auf dem Scene Creation Server wird das räumliche Umfeld jedes Spielers in Cluster eingeteilt, die nur Spieler beinhalten, deren Entfernung und Winkel zum Spieler ähnlich sind. Spieler, die sich im gleichen Cluster befinden, werden von diesem in einen Audiostrom zusammengemischt und an den entsprechenden Audio-Client inklusive der Positionsinformationen dieses Clusters weitergeleitet. Diese Methode soll dafür sorgen, dass nicht alle Audioströme separat an den Audio-Client gesendet werden müssen und eventuell sogar schon auf dem Server gemischt werden können, um so Bandbreite einzusparen. Dabei wird ein maximaler Distanz- und Winkelfehler zugelassen, der zwar die Qualität der exakten Positionierung vermindert, es aber erlaubt mehrere Spieler in das gleiche Cluster zu mischen.

%Der Scene Creation Server wird dabei vom darunter liegenden Control-Server verwaltet, der darüber entscheidet, welche Audioströme an den Audio-Client geschickt werden sollen, damit dieser in der Lage ist die Audioszene zu erzeugen. 

\subsubsection{MICE: Mobile Immersice Communication Environment}

Das MICE System \cite{safei06b} von Safei und Boustead ist der Entwurf einer serverbasierten Sprachkommunikation für Mehrspieler-Spiele, die auf mobilen Endgeräten zum Einsatz kommen. Die spezielle Herausforderung besteht darin, dass solche Geräte über eine geringe Bandbreite und Rechenleistung verfügen. Dabei ähnelt der Ansatz dem DICE System, da auch jeder Spieler seine Monoquelle an den Server sendet. Der Unterschied zum DICE System besteht darin, dass die Erzeugung der Audioszene komplett auf dem Server geschieht und nur das fertige Resultat als Stereo-Audiostrom an den Client übertragen wird. 

Dazu wird mittels HRTF (Head Related Transfer Function) \cite{bergault94}, einer Technik, die es erlaubt Klänge im dreidimensionalen Raum zu positionieren, eine Audioszene erzeugt. Jeweils zwei verschiedene Signale werden für das rechte und linke Ohr erzeugt, aus deren Unterschied das menschliche Ohr die Quelle im Raum positionieren kann. Für die Berechnung der HRTF-Funktion benötigt man die Richtungsvektoren aller Quellen. 

Ähnlich wie im DICE-Ansatz schlagen Safei und Boustead vor, ein Clustering vorzunehmen und für Spieler mit ähnlicher Position und ähnlichem Richtungsvektor einen Gesamtrichtungsvektor zu benutzen. Dadurch entsteht auch wie beim DICE System ein Distanz- und Winkelfehler, der jedoch mit Hilfe eines linearen Optimierungsproblems unter einen experimentell festgelegten Schwellwert minimiert wird. Dieser Schwellwert wird für nahe Audioquellen niedriger gesetzt, als für Quellen die weit entfernt sind, da Untersuchungen gezeigt haben, dass in Abhängigkeit von der Entfernung ein unterschiedlich großer Fehler von Probanden akzeptiert wird \cite{safei06}, \cite{safei07}. 

%Dazu wurden die Erfahrungen von 27 Probanden Anhand des Standardisierten Mean Opition Score \cite{mtu96} analysiert und es wurde festgestellt, dass Unterschiede bis zu 35 $\circ$ Grad akzeptiert werden. In einer weiteren Studie schlagen Safaei und Downlatshahi vor die zentralisierte Server Architektur durch eine Anzahl an lokalen Proxies zu ersetzen, die selbst in einem Multicast Overlay verbunden sind \cite{safaei06}. 

\subsubsection{Session Initiation Protocol for Multiplayer Networked Games}

Singh und Acharya schlagen ein auf dem Session Initiation Protocoll basiertes System vor, um VoIP in Mehrspieler-Spielen zu realisieren \cite{singh04}. Dazu führen sie einen Konferenz-Server ein, der eng mit dem Spieleserver zusammenarbeitet. Der Konferenz-Server kontrolliert und initiiert die Sitzungen für alle Spielteilnehmer und verwaltet ebenfalls die hardwarebasierte Mixerkomponente des Systems. Diese ist für das dedizierte Mischen der verschiedenen Audioströme zuständig. Dabei wird die Konferenz zwischen den Clients und dem Konferenz-Server initiiert, der Datenstrom selbst jedoch fließt zwischen dem Mixer und den Clients. 

In einem zentralisierten Ansatz entscheidet der Spieleserver anhand der Position der Spieler, dass sie entsprechende Konferenzen für ihre Zone betreten. Das Spielfeld wird in mehrere Zonen aufgeteilt, für die im Konferenz-Server Konferenzen reserviert werden.
 
In einem dezentralisierten Ansatz enthalten die Clients die Spielelogik, die sie selbst veranlasst entsprechend mit dem Konferenz-Server Konferenzen zu initiieren. 

Beide Fälle unterscheiden zwischen einem statischen und dynamischen Ansatz. Der statische Ansatz sieht eine Konferenz für jedes Team vor, die vom ersten Teilnehmer der Konferenz initiiert wird und während der gesamten Spielzeit aufrechterhalten wird. 

Die Teilnahme an einer Konferenz auf dem Konferenz-Server hängt beim dynamische Ansatz von der Position der Spieler auf dem Spielfeld vor. So können für verschiedene Räume oder Orte verschiedene Konferenzen existieren. Dabei findet der Übergang von einer Konferenz zur anderen für den Spieler selbst nahtlos statt, da sich die Signalisierung nur zwischen Gameserver und Konferenz-Server bzw. Mixer abspielt. 

In weiterführenden Studien \cite{singh05}, \cite{singh06} diskutieren Singh und Archaya eine Erweiterung des SIP-Ansatzes für interpersonelle Konferenzen. Sie schlagen vor, ihr bestehendes System so zu erweitern, dass jeder Spieler seine eigene Konferenz auf dem Server besitzt, die speziell nur für ihn alle Stimmen in seiner Hörnähe enthält und eine weitere Konferenz, die nur seine Stimme für andere Spieler enthält.

Wichtig hierbei ist, dass der Spieler zwar sein Audiosignal an die zweite Konferenz sendet, diese aber nicht hören will, da sie für die Mitspieler bestimmt ist. Das gewünschte Verhalten für die zweite Konferenz ähnelt somit einer Ein-Weg-Konferenz.
Da SDP jedoch keine Ein-Weg-Konferenzen erlaubt, wäre erst in einem erweiterten SIP-Standard dieses Szenario vorstellbar. 

Eine weitere theoretische Erweiterung sieht vor, dass die Lautstärke des Audio\-stroms von Spielern in der Hörnähe in Abhängigkeit von ihrer Distanz variiert werden soll, wobei  ein ungelöstes Probleme bei diesem Ansatz die Komponente des Mixers bleibt. Dieser müsste um die Möglichkeit erweitert werden, Distanzvektoren in den Mischvorgang einzubeziehen. 

%\subsection{SIP und SOAP basiertes Konferenzframework}
%In einem anderen zentralisierten Ansatz \cite{schulzrinne02} schlagen Schukzrinne und Koskelainen ein Framework zur Kontrolle von Konferenzen vor das auf den SIP und SOAP( Simple Object Access Protocol) Standards basiert. Während SOAP für die Kontrolle der Konferenzen verwendet wird findet der Aufbau der einzelnen Sitzungen im SIP Protokoll statt. 

\section{Dezentralisierte Ansätze}

\subsubsection{Full-Mesh}

In \cite{schulzrinne03}, \cite{schulzrinne99} schlagen Schulzrinne et. Al ein verteiltes dezentralisiertes System vor, in dem alle Teilnehmer ein komplett verbundenes Netz (engl. full-mesh) bilden. Hier ist jeder Teilnehmer mit jedem anderen Teilnehmer verbunden. Dazu überträgt jeder Teilnehmer seinen Audiostrom an alle anderen Teilnehmer, die dann lokal das Abmischen vornehmen. Um den Ansatz zu testen, simulieren sie ein solches Netz in verschiedenen Szenarien, in denen Teilnehmer  Konferenzen betreten, verlassen oder andere Teilnehmer zu Konferenzen einladen. Die Teilnehmer selbst haben keinerlei Information über die Topologie des Netzes und  können so nur durch das rekursive Einladen von Teilnehmern ein komplettes Netz bilden. Das Hauptproblem dabei ist, es exisitert dadurch eine eine Vielzahl an Ereignismöglichkeiten, die eintreten können. Schulzrinne et Al. zeigen, dass schon bei vier Teilnehmern, die einladen, das Spiel verlassen oder betreten bereits über 50 Möglichkeiten aus den genannten Permutationen möglich sind. 


\subsubsection{Distributed Partial Mixing}

Radenkovic, Grennhalgh und Benford diskutieren  in \cite{radenkovic02} den Einsatz 
eines DPM (Distributed Partial Mixing), das auf Basis des RTP und RTCP-Protokolls und Multicast-Gruppen funktioniert. Hier werden mehrere dedizierte Mixer eingesetzt, die nur solche Audioströme abmischen, die tatsächlich auch vom Teilnehmer benutzt werden. Dies soll einerseits ermöglichen, eine Vielzahl an Audioströmen zu verwalten und andererseits die Überlastung des Netzwerks verhindern. 

Der Ansatz sieht vor, dass die dedizierten Mixer zunächst die Audioströme der Clients entgegennehmen. Die Mixer selbst sind alle miteinander in einer Baumstruktur verbunden und in der Lage Audioströme untereinander weiterzuleiten. Je nach Konnektivität und Bandbreite der Mixer untereinander entscheiden diese, ob ein Zusammenmischen der Audioströme notwendig ist, oder alle Audioströme ungemischt weitergeleitet werden können. Da der Ansatz auf Multicast-Gruppen basiert, ist er zwar in LANs umsetzbar, im Internet jedoch aufgrund der fehlenden Multicast-Unterstützung nicht realisierbar. 

%\subsection{Verteiltes Mischen}

Gu, Yu und Shae schlagen ein dezentrales System vor \cite{gu05}, in dem sie die Verteilung des Audiostroms in zwei Phasen der Aggregation und Distribution aufteilen. Dabei verstehen sie unter Aggregation das Zusammenmischen der Audioströme und unter Distribution die Verteilung der gemischten Audioströme auf die einzelnen Clients. 
Dazu nimmt ein initialer Mischknoten, der eine gute Anbindung besitzt und möglichst optimale Wege zu allen Teilnehmern hat zunächst das Abmischen vor. Falls er jedoch überlastet ist, kann er zusätzliche Mischknoten ernennen, die seine Arbeit übernehmen. Dabei können Mischknoten, falls sie unterlastet sind, ihre Aufgabe an den Vaterknoten wieder abgeben. Der Vorteil der Methode ist, es muss kein dedizierter Mischserver benutzt werden da theoretisch jeder Knoten diese Aufgabe übernehmen kann. 

Der Hauptnachteil dieser Methode ist, dass jederzeit alle Knoten über die Topologie des Netzes informiert sein müssen und jederzeit den optimalen Mischknoten der Multicast-Gruppe kennen müssen. Die Distribution des Audiostroms und die Kontrolle der Clients darüber, welche Audioströme gemischt werden sollen wird nicht gelöst. 
%TODO

\subsubsection{SIP Konferenz Extension}

In \cite{miladinovic-multiparty} diskutieren Stadler and Miladinovic sowohl einen serverbasierten als auch einen dezentralen Einsatz von SIP für Konferenzen. Dazu führen sie einen SIP Nachrichtentyp CONF ein, der vom Initiator der Konferenz an alle Teilnehmer der Konferenz verschickt wird und alle Namen und den Status aller Konferenzteilnehmer enthält. 

Im serverbasierten Ansatz werden die Audioströme auf einem Konferenzserver gemischt und an die Teilnehmer versendet, im dezentralen Ansatz wird zwischen den Teilnehmern eine Full-Mesh-Topologie aufgebaut. Problematisch bei diesem Ansatz ist jedoch, dass Clients nur Teilnehmer einer einzigen Konferenz sein können und ein nahtloser Wechsel zwischen Konferenzen nicht möglich ist. Zudem ist die Einführung eines neuen SIP-Nachrichtentyps erforderlich.