\chapter{Fazit und Ausblick}

Das Ziel dieser Arbeit ist es eine integrierte Peer-to-Peer Sprachkommunikation zu implementieren, die einerseits durch einen distanzbasierten Ansatz aber auch durch eine entsprechende Architektur dazu beitragen soll, einen Beitrag zu relevanten Problemen im Bereich der Sprachkommunikation in Mehrspieler-Computerspielen zu liefern. Dieses Kapitel beinhaltet ein kurzes Fazit der Ausarbeitung und stellt noch einmal die wichtigsten Punkte heraus.

\section{Fazit}
Die vorgestellte Arbeit verfolgt zwei Ziele: Durch innovative Konzepte die Sprachkommunikation in Mehr\-spieler-Computerspielen zu verbessern und diese in einer kosten\-günstigen pragmatischen Lösung umzusetzen, indem nach nach Möglichkeit existierende Komponenten eingesetzt werden und Architekturen genutzt werden, die diese Konzepte unterstützen. 

Durch eine Analyse bisheriger Drittanbieter-Sprach\-kommuni\-kations\-lösungen wird in der Arbeit aufgezeigt, dass Spieler bisher nicht eindeutig bestimmen können welchen Spieler sie ansprechen wollen und auch keine Kontrolle darüber haben, wessen Audiosignal sie empfangen möchten. Die Nutzung des gemeinsamen Kommunikatationskanals wird schnell durch Intereferenzen gleichzeitiger Sprecher oder durch einzelne Störgeräusche stark beinträchtigt. Durch fehlende Metaphern der Sprachübertragung, finden Spieler es zudem schwer das Gesprochene in den Kopfhörern mit den Avataren auf ihren Monitoren zu verknüpfen. Die Gründe dafür liegen in der fehlenden Integration bestehender Lösungen in die Spiele selbst, da ohne einen Zusammenhang zwischen den Komponenten, die Sprachkommunikation keinem plausiblen Verhalten folgt. Zudem bieten bisherige Lösungen aufgrund ihrer Client-Server-Architektur nur eine geringe Flexibilität und Skalierbarkeit.

Um diese Umzulänglichkeiten zu adressieren werden neue Konzepte entwickelt und deren Brauchbarkeit in einem Spiel-Prototypen überprüft. Diese bestehen aus der Integration einer VoIP-Lösung in ein Mehrspieler-Computerspiel und den Einsatz von mehreren direkten Audiokanälen zwischen den Spielern, um eine client-seitige Kontrolle des Audiostroms im Spiel zu ermöglichen. Auf der Clientseite kann so ein distanzbasierter Audio-Mischvorgang stattfinden, der durch die Position der Avatare im Spiel gesteuert wird. Durch diese Methode wird für den Spieler die Metapher der Luftübertragung von Sprache erzeugt, die ihm so eine intuitive Sprachkommunikation erlaubt und nicht die Probleme des bisherigen Einkanalmodells besitzt. 

Um diese Konzepte kostengünstig und pragmatisch umzusetzen, werden bestehende Architekturen für Sprachübertragung in Mehrspieler-Computerspielen anhand ihrer Tauglichkeit für den vorgestellten Ansatz analysiert. Das Ergebnis der Analyse macht deutlich, dass zentralisierte Lösungen nicht die nötige Kontrolle auf Clientseite bieten, große Verzögerungen bei der Übertragung des Audiosignals erzeugen können, nicht skalieren und mit hohen Kosten verbunden sind. Komplett dezentralierte Lösungen dagegen bieten zwar eine bessere Kontrolle über den Audiostrom verfügen aber über keine einfache Signalisierung von Konferenzen. Der gewählte hybride Peer-to-Peer-Ansatz auf SIP-Basis nutzt die Vorteile einer zentralen Signalisierung, sorgt jedoch dafür, dass die entstehenden Kosten für den Austausch und das Abmischen der Audioströme von den Clients getragen werden. Zudem wird durch den Einsatz des SIP-Protokolls die Nutzung einer hohen Abstraktionsebene und eines bereits bewährten Standards ermöglicht. 

Dabei wird die Herausforderung, die Bandbreitenanforderungen der gewählten Lösung auf clientseite möglichst gering zu halten durch eigene Konzepte adressiert. Die Metapher der Luftübertragung wird genutzt, um Konzepte der Proxemik analog im virtuellen Raum umzusetzen und dort einen maximalen Hörradius zu definieren. Dieser führt dazu, dass nicht mehr mit jedem Teilnehmer Verbindungen aufgebaut werden. So kann effektiv ein großer Prozentsatz der Bandbreite auf Clientseite eingespart werden, indem statt einem Full-Mesh nur noch ein Partial-Mesh zwischen den Teilnehmern gebildet wird. Durch eine Unterscheidung des Raumes um den Spieler in eine private, soziale und öffentliche Zone können in diesen Audiocodecs mit unterschiedlichen Bitraten eingesetzt werden oder eine manuelle Silence Supression für zusätzliche Bandbreitenersparnisse sorgen. 

Während der Arbeit wird auch die Erkenntnis gewonnen, dass das SIP-Protokoll durch seine generische Bauweise auch als Netzwerkschnittstelle für verschiedene Netzwerk-Architekturen von Mehrspieler-Computerspielen eingesetzt werden kann. Die praktischen Erfahrungen bei der Implementierung und Evaluation einer Client-Server Netzwerkschnittstelle zeigen, dass die zusätzliche Abstraktionsebene die Komplexität verringert und die Latenz nicht negativ beeinträchtigt. 

\section{Ausblick}
Im Laufe der Diplomarbeit ergaben sich einige interessante Fragestellungen, deren Beantwortung lohnende Erkenntnisse in Bezug auf die Zukunft von Sprachkommunikationslösungen in Mehrspieler Computerspielen liefern können. 

Das in dieser Arbeit vorgestellte Konzept greift viele bisherige Unzulänglichkeiten der Sprachkommunikation auf, zeigt auch Verbesserungsvorschläge, die sich allerdings erst in einem Test mit einer größeren Anzahl an professionellen Teilnehmern behaupten müssen. Daraus könnten interessante Erkenntnisse gewonnen werden, ob das Zonenkonzept tatsächlich genutzt wird und ob die Metapher der Übertragung des Schalls durch die Luft positiv aufgenommen wird. Genauso könnten auch Schwachpunkte eines solchen Ansatzes evaluiert werden. 

Trotz des Bemühens die Bandbreitenanforderungen in der Sprachkommunikation minimal zu halten, wurden die architekturbedingten Grenzen eines Peer-tp-Peer-Ansatzes deutlich. Ein multi-unicast-Ansatz gerät bei einer hohen Avatardichte schnell an seine Grenzen, da der Bandbreitenverbrauch mit jedem weiterem Benutzer in Hörnähe quadratisch ansteigt. Um eine hohe Avatardichte mit mehreren hundert Mitspielern zu ermöglichen, sind Lösungen gefragt, bei denen einzelne dedizierte Client-Rechner in der Lage sind Audioströme intelligent abzumischen. Solche intelligenten Lösungen sollten Teilnehmern die gleiche Flexibilität und Kontrolle über den Audiostrom zu liefern wie ein multi-unicast-Ansatz, aber gleichzeitig den Bandbreitenverbrauch eines einzelnen Peers reduzieren können. 

%Auch der Einsatz von Audiocodec mit variablen Bitraten, die von der Entfernung der Spieler zueinander abhängen, kann helfen die Bandbreitenprobleme zu reduzieren. abhängen, kann für zusätzliche 

Eine weitere zukünftige Herausforderung liegt darin, einen völlig dezentralen P2P-Overlay aufzubauen, der über keine zentrale Komponenten verfügt. In diesem Overlay sollten sowohl der Austausch an Audioströmen als auch jegliche Signalisieruns-, Rechte- und Lokations-Anfragen völlig dezentral stattfinden. Momentan benötigt die in der Arbeit vorgestellte Implementierung einen zentralen Lokationsdienst. Der zukünftige Einsatz von P2P-SIP, welches in dieser Arbeit näher erläutert wird, bietet eine Lösung, die bei gleicher Abstraktionsebene ohne zentrale Komponenten auskommt. Es ist sehr wahrscheinlich, dass in kurzer Zeit SIP-Protokollstapel existieren, in denen die Komponente des Registrars verteilt realisiert wird. Diese bilden die optimale Grundlage für eine völlig dezentrale Sprachkommunikation oder ganze P2P-Spiele.

Obwohl zwar mehrere Sprachkommunikationslösungen auf Basis von propriäteren Lösungen existieren, ist es absehbar, dass die Standardisierung im kommerziellen VoIP Bereich, auch im Spielebereich Einsatz hält. Ein offenes Protokoll wie z.B. SIP könnte helfen verschiedene Anbieterlösungen kompatibel zu machen. 

Bisher muss festgehalten werden, dass eine integrierte Sprachkommunikation von den wenigsten Spielerherstellern unterstützt wird. Noch scheuen sie den technischen Aufwand und die mit der Entwicklung und Betrieb verbundenen Kosten von integrierten Konferenzlösungen. Diese Arbeit hat jedoch gezeigt, dass mit der immer größer werdenden Popularität des SIP Protokolls und dem Trend zu Peer-to-Peer Anwendungen, in naher Zukunft auch kleinere Entwicklerstudios praktikable integrierte Sprachkommunikationslösungen anbieten können. Da bei einer Peer-to-Peer-Architektur keine eigene Infrastruktur nötig ist und Bandbreite und Leistung vom Anwender selbst gestellt werden, sind die wichtigsten Kostenfaktoren nicht mehr vom Betreiber zu tragen. 

Sollten Betreiber dazu übergehen Spiele mit einer integrierten Sprachkommunikation auszustatten, so könnte auch eine konsequente Anwendung von Metaphern zur Sprachübertragung tatsächlich im Spielebereich Einzug halten: Das Belauschen von gegnerischen Teams, der Einsatz von Funksprechgeräten, Wanzen, Satelitentelefonen und neuer Spielerrollen und Aufgaben könnte in einer neuen Generation von Spielen für innovative Spielkonzepte sorgen. 

%Der integrierte Einsatz von Sprachkommunikation in Handyspielen oder tragbaren Konsolen könnte Spielern zum ersten Mal die Möglichkeit geben miteinander zu kommunizieren, auch wenn ihre Endgeräte über keine Tastatur verfügen.
%Zudem stehen mit einem integrierte Einsatz der Sprachkommunikation 

Durch eine Integration der bestehender VoIP Standards in Computerspiele würden für Spieler die Grenzen zwischen dem Spiel als Unterhaltungsplattform und dem Spiel als Kommunikationsplattform verschwimmen. Das Finden von Mitspielern für eine Sitzung könnte bereits Teil des Spiels werden. Das von Sony-Entertainment auf der \textit{Game Developers Conference} im März 2008 für die Playstation 3 Konsole vorgestellte "`Home System"'  \footnote{Sony Entertainment, Version 02.04.2008, http://playstationhome.com/}, vereint genau diese Funktionalitäten. 

Der Trend zur Spielerinteraktion, als fundamentalem Bestandteil von Computerspielen \cite{gibbs05}, wird in Zukunft in den Wohnzimmern von einem breiten Publikum entschieden werden. Durch die Kombination einer einfachen, intuitiven Sprachkommunikation mit realisitschen virtuellen 3D Welten könnten sog. "`Third Places"' \cite{gibbs03} entstehen, in denen Spieler die sozialen Netzwerke von Morgen knüpfen. 

//TODO

%\subsubsection{Mobile Einsatzbereiche}
%Ein unterschätztes Nebenprodukt des Einsatzes der Sprachkommunikation ist, dass man aufgrund nicht benötigter Tastatur auch bei mobilen Geräten die Möglichkeit hat miteinander zu Kommunizieren. So ist es vorstellbar auf tragbaren Konsolen Mittels VoIP und Wlan Spiele miteinander zu spielen und gleichzeitig zu kommunizieren. 

%\subsubsection{Freundschaften knüpfen}
%Mittels VoIP ist es bereits heute möglich und üblich mit Freunden und bekannten auf der ganzen Welt kostenlos zu telefonieren. Obwohl soziale Netzwerke im Internet ein Spiegel der real existieren Netzwerke sind, bieten Spiele die Möglichkeit sich über die Methode des gemeinsamen Erlebens Freundschaften zu Entwickeln. Gerade im Spielebereich ist eine starke Bindung zu Spielergruppen üblich. Mit Sprachkommunikation können stärkere Bindungen der Spieler untereinader erfolgen, und mittels einer interpersonellen Sprachkommunikation im Spiel auch persönliche Themen diskutiert werden, während man gemeinsam seine Freizeit im von Third Place verbringt \cite{gibbs03}.

%\subsubsection{Standardisierung}
%Obwohl mehrere Sprachkommunikations Lösungen auf Basis von propriäteren Technologie existieren, ist es durchaus vorstellbar, dass die Standardisierung die im VoIP bereits weit gediegen ist, auch im Spielebereich Einsatz hält. So ist es vorstellbar, dass Sprachkommunikation auf einem offenen Protokoll wie z.B. SIP basieren kann und Anbieterlösungen somit kompatibel werden.
\cleardoublepage